num: 1
<s>
title: アウトソーシング
category: ストラテジ系
text: 
outsourcing
自社の業務の一部又は業務のすべてを外部へ委託すること。専門的な知識・技能が必要となる業務を、その業務を得意とする業者へ外注することで人材育成や設備投資のコストが低減されるメリットがある。
語源は「Out（外部） + Sourcing（資源利用）」。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 2
<s>
title: アカウンタビリティ
category: ストラテジ系
text: 
Accountability
アカウンティング（会計）とレスポンシビリティ（責任）の合成語で「説明責任」と訳される。
元は出資者に対する会計報告の意味で使われていたが、現在では意味が拡張され「広く社会に影響をもちうる活動を行う団体は、利害関係者に対して、その活動や権限行使の予定、内容、結果等の報告をする必要がある」という考え方を表している。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 3
<s>
title: アクティビティ図
category: テクノロジ系
text: 

UMLの1つで、上流行程のビジネスプロセスの流れや下流行程のプログラムの制御フローを表すことができる図
<e>
------------------------------------------------------------
num: 4
<s>
title: アジャイル
category: テクノロジ系
text: 
agile
「俊敏な」「すばやい」という意味の英単語で、ソフトウェアを迅速かつ適応的にソフトウェア開発を行う軽量な開発手法の総称。 開発プロジェクトを短期間に区切り、その期間内に「要件定義」～「テスト」「運用」までの開発工程を一通り行い、一部分の機能を完成させるという作業を繰り返すことで段階的にシステムを開発していくモデル。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 5
<s>
title: アセンブラ
category: テクノロジ系
text: 
Assembler
アセンブラ言語で記述されたソースコードを機械語に変換する言語プロセッサ。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 6
<s>
title: アフィリエイト
category: ストラテジ系
text: 
affiliate
企業の広告を個人(企業)の所有するホームページに掲載し、そのリンクをたどって企業の商品やサービスが売れた場合に、広告を載せているホームページの主に報酬を支払うという仕組み。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 7
<s>
title: アライアンス
category: ストラテジ系
text: 
alliance
直訳すると同盟という意味ですが、企業同士の連携を表す言葉として使われている。企業合併や資本提携、販売提携など連携の強さもスタイルも様々なものがある。
アライアンスを締結する目的としては、お互いの不得意分野の補完や、事業投資リスクの軽減などがある。新規事業に投資する際に自社１社で開発するよりも、開発コストを連携する会社と出資しあえば、事業投資に対するリスクを軽減することができる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 8
<s>
title: アローダイアグラム
category: マネジメント系
text: 
Arrow Diagram
プロジェクトの各作業間の関連性や順序関係を視覚的に表現する図。作業の前後関係を分析することで時間的に余裕のない一連の作業(クリティカルパス)を洗い出すことができるためプロジェクトのスケジュール管理に使用される。PERT図とも呼ばれる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 9
<s>
title: アンゾフの成長マトリクス
category: ストラテジ系
text: 

経営学者のH・イゴール・アンゾフ（H. Igor Ansoff）が示したもので、縦軸に「市場」、横軸に「製品」をとり、それぞれに「既存」「新規」の2区分を設け、4象限(市場浸透，新製品開発，新市場開拓，多角化)のマトリクスとしたもの。どんな市場にどんな商品を投入していけば、事業が成長、発展できるかを検討するのに有効なフレームワーク。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 10
<s>
title: アンダフロー
category: テクノロジ系
text: 
Underflow
数値演算の結果が、プログラムで使用している数値型変数の型の最小値や、データ領域の下限よりも小さくなること。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 11
<s>
title: アンチエイリアシング
category: テクノロジ系
text: 
anti-aliasing
ディジタル画像の物体の輪郭に現れるピクセルのギザギザ（ジャギー）を、なめらかに見せるために周囲(背景)の画素値と平均化処理をして描画するCG技法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 12
<s>
title: アーカイブ
category: テクノロジ系
text: 
archive
保存記録のこと。複数形のアーカイブズは、文書保管を目的とした仕組みや、保管をする施設を指す。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 13
<s>
title: インクジェッ卜プリンタ
category: テクノロジ系
text: 

プリンタヘッドのノズルから微細なインク粒を紙に吹き付けることで印刷するプリンタ。本体価格やランニングコストの安さ、用途の広さから一般家庭に普及している。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 14
<s>
title: インスペクション
category: テクノロジ系
text: 
Inspection
事前に役割を決められた参加者が責任のある第三者(モデレータ)の下で成果物を確認する、最も公式なレビュー技法のこと。通常3人から6人が参加して実施する。各参加者は、モデレータ、オーナ、インスペクタ、プレゼンタ、スクライプなどの役割を持つ。他のレビュー法との違いは、参加者の役割が明確になっていること、チェックリストなど形式的な文書に基づいて実施すること、正式な記録を強調することである。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 15
<s>
title: インセンティブ
category: マネジメント系
text: 
incentive
刺激、奨励、誘因などの意で、人々の物事に対する意欲を引き出す外部から与えられる要因のこと。例えば「目標を達成するためにプロジェクトチームに対して与えられる出来高の仕組み」などをインセンティブ制度という。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 16
<s>
title: インタプリタ
category: テクノロジ系
text: 

ソースコードを1行ずつ解釈しながらプログラムを実行していく言語プロセッサの方式。一般にコンパイラによって作成される実行ファイル形式よりも解釈と実行が同時進行のため処理時間がかかる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 17
<s>
title: インダストリアルエンジニアリング
category: ストラテジ系
text: 
Industrial Engineering，IE
生産工学のことで分析や統計など科学的な方法を用いることで生産現場やサービスにおいて最も効率的なシステムを考える手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 18
<s>
title: インテグラル型アーキテクチャ
category: ストラテジ系
text: 

製品やシステムを構成する要素同士が密接に結び付いたアーキテクチャ。各機能と複数の要素に関係するように作られているもの
<e>
------------------------------------------------------------
num: 19
<s>
title: インデックス
category: テクノロジ系
text: 
index
索引(さくいん)とも呼ばれデータベースへのアクセス効率を向上させるために、検索対象となる1つ以上の列(属性)に対して設定される仕組み。インデックステーブルというサイズの小さな検索用テーブルを用いることで大きな実表を検索するよりも高速なアクセスが可能になる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 20
<s>
title: インバスケット
category: マネジメント系
text: 

教育技法のひとつ。
決裁書類を入れる既決・未決箱のことで、多量の決定を伴う書類を訓練生に対して次々と処理させていく。一定時間内に数多くの問題を処理させることによって、問題の関連性、緊急性、重要性などに対する総合的判断力を高める技法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 21
<s>
title: インパクトプリンタ
category: テクノロジ系
text: 

細かいピンや活字でインクリボンを紙に打ち付けることで印刷するプリンタ。印刷音が大きいことが難点だが、カーボン紙や感圧紙などの複写用紙にも印刷できることが特徴。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 22
<s>
title: インヘリタンス(継承)
category: テクノロジ系
text: 
Inheritance
あるクラスが上位クラスを特性を引き継いでいる関係のこと。上位の特性を引き継ぐことで差分プログラミングが可能となる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 23
<s>
title: イーサネット
category: テクノロジ系
text: 
Ethernet
コンピュータネットワークの規格のひとつで、世界中のオフィスや家庭で一般的に使用されているLAN (Local Area Network) で最も使用されている技術規格。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 24
<s>
title: ウォークスルー
category: テクノロジ系
text: 

開発者が主体となりエラーの早期発見を目的としてプログラムのステップごとにシミュレーションを行いながら確認をしていくレビュー手法。開発メンバで実施されることが多く、管理者は原則的に参加させないという特徴がある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 25
<s>
title: ウォータフォールモデル
category: マネジメント系
text: 

開発プロジェクトを時系列に「要求定義」「外部設計(概要設計)」「内部設計(詳細設計)」「開発(プログラミング)」「テスト」「運用」などの作業工程(局面、フェーズ)に分割し、開発を上流から下流に一方向に進める開発モデル。原則として前工程が完了しないと次工程に進まない(設計中にプログラミングを開始するなどの並行作業は行わない)ことで、前工程の成果物の品質を確保し、システム開発の一貫性を保証している。工程管理がしやすく、大規模なシステム開発に向いているが、工程の後戻りが生じると大幅な時間のロスが生じるといった欠点がある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 26
<s>
title: ウォームスタンバイ
category: テクノロジ系
text: 

コンピュータの電源をいれOSを立ち上げておくが、業務システムは起動させない状態で待機させておく方式。待機時には主系のデータベースとの同期だけを行い、障害が発生してから予備系のデータベースシステムに切り替えて処理を引き継ぐ。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 27
<s>
title: 売上総利益
category: ストラテジ系
text: 
うりあげそうりえき
粗利(あらり)とも呼ばれ売上高から売上原価を差し引いた金額のこと。売上原価は売上に対する原価，売上総利益は売上に対する利益額ということになる。
売上総利益＝売上高－売上原価
<e>
------------------------------------------------------------
num: 28
<s>
title: 打切り誤差
category: テクノロジ系
text: 

無限小数などの計算を途中で打ち切ることなどによって生じる誤差のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 29
<s>
title: 請負契約
category: ストラテジ系
text: 
うけおいけいやく
請負人がある仕事を完成することを約束し、発注者がその仕事の結果に対してその報酬を支払うことを内容とする労務供給契約の一種であり、請負元が自社の社員に対して、請負事業の指揮命令をする。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 30
<s>
title: 運用テスト
category: マネジメント系
text: 

システムの運用部門が業務の流れに沿ってシステムのテストを行い、実際の稼働状況において不具合が発生しないかを検証するために実施されるテスト。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 31
<s>
title: エコファーム
category: ストラテジ系
text: 
Eco Farm
環境保全型農業のことで、「農業の持つ物質循環機能を生かし、生産性との調和などに留意しつつ、土づくり等を通じて化学肥料、農薬の使用等による環境負荷の軽減に配慮した持続的な農業」です（農水省：環境保全型農業の基本的考え方より）。
平成11年7月に制定された「持続性の高い農業生産方式の導入の促進に関する法律（持続農業法）」に基づき、エコファーマーを認定する制度がある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 32
<s>
title: エコマーク認定
category: ストラテジ系
text: 

生産から廃棄までを通じて環境への負荷が少なく、環境保全に役立つと認められた商品を認定する制度。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 33
<s>
title: エスクローサービス
category: ストラテジ系
text: 
escrow service
インターネットネットオークションなどのように面識のない個人同士の取引を安全に行うために、第三者の立場にある企業が決済や商品の受け渡しを仲介するサービス。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 34
<s>
title: エミュレータ
category: テクノロジ系
text: 
Emulator
所定のコンピュータや機械装置を模倣するシミュレータの一種で、他のコンピュータ向けの命令プログラムを解読しながら実行するマイクロプログラム。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 35
<s>
title: 営業損益
category: ストラテジ系
text: 
えいぎょうそんえき
企業の本業での収益力(本業で得た利益・損失)を表す指標で、売上高から売上原価を差し引いて計算される「売上総利益」から、さらに販売費および一般管理費を差し引いたもの。
営業利益＝売上高－売上原価－販売費及び一般管理費
<e>
------------------------------------------------------------
num: 36
<s>
title: オピニオンリーダ
category: ストラテジ系
text: 

流行に敏感で、情報収集を自ら行い、判断する人。発言した意見や感想が顧客の購買行動に重要な影響を与える人々のことで、医薬品業界における著名教授、ファッション業界におけるモデルや芸能人などが挙げられる。新商品がヒットするかどうかはこれらの人達に商品の魅力を十分に伝えられるかどうかが販売上の鍵となることも少なくない。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 37
<s>
title: オブジェクト図
category: テクノロジ系
text: 

UMLの1つで、ある特定の時点でのオブジェクトのインスタンス間の静的な構造を記述する図。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 38
<s>
title: オブジェクト指向
category: テクノロジ系
text: 

システムの構築や設計で、処理や対象の対象となるもの(オブジェクト)同士のやり取りの関係としてシステムをとらえる考え方。データと手続きをひとまとめにしてカプセル化することで実現する。
オブジェクト指向の考え方を取り入れたプログラム言語(オブジェクト指向言語)には、C++, Javaなどがありカプセル化，継承，多態性などの特徴をもっている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 39
<s>
title: オプトインメール広告
category: ストラテジ系
text: 

広告メールを受け取ることを承諾(オプトイン)した受信者に対して送信されるダイレクトメール型の広告のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 40
<s>
title: オンザジョブトレーニング
category: マネジメント系
text: 
On-the-Job Training
教育技法のひとつ。
日常の開発業務の中で、先輩や上司が個別に指導し、実体験から知識を習得させる技法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 41
<s>
title: オンラインストレージ
category: テクノロジ系
text: 

ユーザが自由に読み書きできるサーバのディスクスペースをインターネット経由で貸し出すサービス。利用目的としては、フラッシュメモリ等のリムーバルメディアの代替，バックアップ目的，グループ内での共有スペースなどが挙げられる。提供者により無料のものと有料のものがあるが、無料のものでも数百Mバト～数GBが提供されるサービスも多く有用である。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 42
<s>
title: オーバフロー
category: テクノロジ系
text: 
Overflow
数値演算の結果が、プログラムで使用している数値型変数の型の最大値や、データ領域の上限よりも大きくなること。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 43
<s>
title: オーバレイ
category: テクノロジ系
text: 

主記憶に格納できない大きいプログラムをいくつかのブロック(セグメント)に分割し、その時の処理に必要なブロックだけを主記憶にロードして実行する方式。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 44
<s>
title: オープンソースソフトウェア
category: テクノロジ系
text: 
Open Source Software
ソフトウェア作者の著作権を守ったままソースコードを無償公開することを意味するライセンス形態、またはそのライセンス形態によって提供されるソフトウェアのこと。オープンソースソフトウェアには主に、
再頒布ができること
ソースコードの入手が可能
それをもとに派生物を作成可能
再配布において追加ライセンスを必要としないこと
などの特徴がある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 45
<s>
title: カタログ性能
category: テクノロジ系
text: 

システム性能評価手法の一つで、システムの各構成要素に関するカタログ性能データを収集し、それらのデータからシステム全体の性能を算出する方法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 46
<s>
title: カテゴリマネジメント
category: ストラテジ系
text: 
Category Management
商品を単品ごとだけでなく、顧客価値という観点を重視してカテゴリ（部門）ごとに分け、カテゴリ単位で商品全体のライフサイクル管理を実施していく手法。
カテゴリマネジメントの最大の効果は、顧客への価値を高めることで、売り上げや利益の向上を期待できる点である。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 47
<s>
title: カプセル化(情報隠ぺい)
category: テクノロジ系
text: 
encapsulation
データ(属性)とそのデータに対する手続きをひとつにまとめること。カプセルのようにオブジェクトの内部を隠ぺい(ブラックボックス化)することで、使う人は内部の情報を知らなくともオブジェクトを扱うことができる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 48
<s>
title: ガントチャート
category: マネジメント系
text: 
Gantt chart
縦軸に作業項目・横軸に時間をとり、作業に必要な期間を2本の横棒の長さで表記する図法。作業項目同士の日程的な重なりがわかりやすいため日程計画の策定に使用されたり、計画と実績を並べて表記することで進捗度やプロジェクトのスケジュールを管理する方法としても用いられる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 49
<s>
title: ガンブラー
category: テクノロジ系
text: 

「ウェブサイト改ざん」と「ウェブ感染型ウイルス(ウェブサイトを閲覧するだけで感染させられてしまうウイルス）」を組み合わせることで多数のパソコンをウィルスに感染させようとする一連の手口のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 50
<s>
title: 仮想記憶
category: テクノロジ系
text: 
Virtual Memory
プログラムが必要とするメモリサイズが主記憶のサイズを上回った場合、補助記憶装置(HDDなど)を仮想アドレス空間として使用することで、主記憶のサイズよりも大きなプログラムを実行可能にする方式。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 51
<s>
title: 可用性
category: テクノロジ系
text: 
Availability
情報セキュリティマネジメントの概念の一要素で、障害が発生しても安定したサービスを提供でき、ユーザが必要な時にシステムを利用可能である特性を示す。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 52
<s>
title: 回帰分析
category: ストラテジ系
text: 
かいきぶんせき
観測されたデータから相関関係を推定するための統計学的手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 53
<s>
title: 外部キー
category: テクノロジ系
text: 
foreign key
他の表を参照するために設定される列。外部キーは参照する表の主キー列と同じ項目になる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 54
<s>
title: 完全性
category: テクノロジ系
text: 
Integrity
情報セキュリティマネジメントの概念の一要素で、情報が完全で、改ざん・破壊されていない特性を示す。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 55
<s>
title: 感熱式プリンタ
category: テクノロジ系
text: 

プリンタヘッドを文字など印字したい形に熱し、熱の力でインクを溶かすなどの方法で印字するプリンタ。印字する際の騒音が少ないため小売店のレシート印刷にも使用される。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 56
<s>
title: 株主資本等変動計算書
category: ストラテジ系
text: 

貸借対照表のうち株主資本を示す純資産の部がどのように変動したのかを表す財務諸表。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 57
<s>
title: 環境アセスメント
category: ストラテジ系
text: 
かんきょうアセスメント
環境影響評価のことであり、主として大規模開発事業等による環境への影響を事前に調査することによって、予測、評価を行う手続きのこと
<e>
------------------------------------------------------------
num: 58
<s>
title: 環境会計
category: ストラテジ系
text: 
Environmental Accounting
環境省のガイドラインでは、「事業活動における環境保全のためのコストとその活動により得られた効果を認識し、可能な限り定量的（貨幣単位又は物量単位）に測定し伝達する仕組み」と定義している。
環境保全活動を実施することによる環境負荷の削減量との対比をさせる事で、環境保全効果対比（環境保全コストと環境保全効果）、経済効果対比（環境保全コストと経済効果）を明らかにすることができる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 59
<s>
title: 監査証拠
category: マネジメント系
text: 

監査人が判断根拠とする資料であり，監査報告書とともに公表するよう義務付けられたもの。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 60
<s>
title: 監査調書
category: マネジメント系
text: 

監査手続の実施内容や発見した問題点、収集した情報およびそれらの分析結果、監査人の結論などを文書化したもの。監査調書は、監査報告書に記載される監査結果、監査意見、改善勧告などの根拠となる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 61
<s>
title: 管理図
category: ストラテジ系
text: 
かんりず
工程の状態や品質を時系列に表した図であり，工程が安定した状態にあるかどうかを判断するために用いる。
例えば日ごとに不良品の個数を記録していき、統計的に求めた上方管理限界と下方管理限界を超えた位置に値が記録された場合には、その日に何らかの異常が発生していることがわかる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 62
<s>
title: 関係データベース
category: テクノロジ系
text: 
Relational DataBase，RDB
データ構造を平坦な2次元の表によって定義するモデルで、現在最も広く利用されているデータベースモデル。
関係データベースでは、表をテーブル，行をレコードまたはタプル，列をカラムまたはフィールドと呼び、複数の表の関連は、主キー同士または主キーと外部キーによって行われる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 63
<s>
title: キャッシュフロー計算書(C/S)
category: ストラテジ系
text: 

企業会計について報告する財務諸表で、会計期間における資金（現金及び現金同等物）の増減、つまり収入と支出（キャッシュ・フロー）を営業活動・投資活動・財務活動ごとに区分して表示する会計書類。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 64
<s>
title: キャッシュメモリ
category: テクノロジ系
text: 
Chache Memory
主記憶は補助記憶と比べ高速だがCPUと比較すると随分動作が遅く、この速度差からCPUが主記憶にアクセスしている間はCPUに待ち時間が生じ、処理効率の低下を招いてしまう。キャッシュメモリは、主記憶とは異なる半導体を使用した非常に高速にアクセスできるメモリで、このようなCPUと主記憶の速度差を埋め、CPUの処理効率を向上させる役割をもっている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 65
<s>
title: キーロガー
category: テクノロジ系
text: 
Keylogger
PCへのキーボード入力を逐一監視し、それを記録するソフトウェアまたはハードウェアのこと。悪意を持ってPCにインストールされた場合には、利用者の入力情報を秘密裏に盗むことも可能で、キー入力データを解析し IDやパスワード、クレジットカードの番号などを不正に入手される恐れがあることからセキュリティ上の問題となっている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 66
<s>
title: 企業倫理
category: ストラテジ系
text: 
きぎょうりんり
企業が企業活動を行う上で守るべき道徳や価値規範のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 67
<s>
title: 共通フレーム
category: ストラテジ系
text: 

ソフトウェア開発とその取引の適正化に向けて、それらのベースとなる作業項目を一つひとつを定義し標準化したもので、ソフトウェア産業界においての「共通の物差し」となることを目的として策定された規格。共通フレームは「業務分析、業務設計、ソフトウェアを中心としたシステムの企画～開発・保守及び関連する諸活動」を定義の対象としている。ソフトウェア取引における作業項目とその範囲・用語等を標準化することで「取引の明確化」「国際取引への対応」などの効果が期待されている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 68
<s>
title: 共通鍵暗号方式
category: テクノロジ系
text: 

暗号化と復号に同じ鍵を使用する暗号方式。暗号化通信を行う前にあらかじめ使用する鍵を相手に安全に送る必要がある。
ロジックが単純なためシステムに組み込みやすく、計算量も少ないため暗号化・復号に要する処理時間が短いという利点がある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 69
<s>
title: 局所参照性
category: テクノロジ系
features: 
 - 時間的局所性: 一度アクセスされたリリースが近い将来に再び参照される可能性が高いという概念
 - 空間的局所性: あるリソースが参照されたとき、その近傍のリソースが参照される可能性が高いことを表す概念
 - 逐次的局所性: メモリが逐次アクセスされるという概念
<e>
------------------------------------------------------------
num: 70
<s>
title: 技術のSカーブ
category: ストラテジ系
text: 
ぎじゅつのえすかーぶ
当初は緩やかに進歩するが、やがて急激に進歩し、成熟期を迎えると進歩は停滞気味になるという技術の進歩の過程を表すもの。
縦軸に技術進歩の度合、横軸に投資した費用や期間をとってグラフにすると、描かれる曲線がS字になることからこのように言われている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 71
<s>
title: 技術ポートフォリオ
category: ストラテジ系
text: 

分析対象の技術をX軸、Y軸の指標をもとに4つの象限に分類することで、その技術が置かれている状況を分析をする手法。縦軸・横軸には、相対特許保有シェア(自社の強さ)と出願件数の伸び率(市場成長率)などが用いられる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 72
<s>
title: 機密性
category: テクノロジ系
text: 
Confidentiality
情報セキュリティマネジメントの概念の一要素で、許可された正規のユーザだけが情報にアクセスできる特性を示す。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 73
<s>
title: 規模の経済
category: ストラテジ系
text: 
きぼのけいざい
生産量が増加するほど生産に要する費用が減少し利益率が高まる傾向のこと。業界標準を確立した製品・サービスはその規模が大きくなると生産量がさらに向上し，収益が増大を企業にもたらすことになる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 74
<s>
title: クイックソート
category: テクノロジ系
text: 
Quick sort
適当な基準値を選び，それより小さな値のグループと大きな値のグループにデータを分割する。同様にして，グループの中で基準値を選び，それぞれのグループを分割する。この操作を繰り返して整列を行う手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 75
<s>
title: クライアントサーバシステム
category: テクノロジ系
text: 
client-server system:C/S
サービスを要求する側であるクライアントと、サービスを提供するサーバにアプリケーションの機能を論理的に分離した垂直分散システムの一形態。3層クライアントサーバシステムは、ユーザの入出力を担当するプレゼンテーション層，業務処理に依存するデータ加工を行うファンクション層，データベース処理を行うデータ層の3層に分離したモデルである。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 76
<s>
title: クラウドコンピューティング
category: テクノロジ系
text: 
cloud computing
目的のコンピュータ処理を行うために、自社のシステム資源を使う代わりに利用料金を支払いインターネット上のサービスを利用するシステムの形態。従来のシステムは企業内でハードウェア・ソフトウェア・データを管理していたのに対し、クラウドコンピューティングではサービスを提供する側に設置されているため、システムの維持管理に要するコストが軽減される利点がある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 77
<s>
title: クラスタシステム
category: テクノロジ系
text: 

複数のコンピュータを結合し、葡萄の房(クラスター)のようにひとまとまりのシステムにしたもので、1台のコンピュータでは得ることのできない処理性能や可用性を得ることができる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 78
<s>
title: クラスタ分析法
category: ストラテジ系
text: 
くらすたぶんせきほう
複数の変数(項目、属性、次元数)を持つデータを利用し、その変数間の相互の関係性をとらえるために使われる統計的手法。
対象となる複数の異なる性質のものが混ざり合っているの中から、類似したものを集めてグループを作り、対象を分類しようという手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 79
<s>
title: クラス図
category: テクノロジ系
text: 

UMLの1つで、クラス、属性、クラス間の関係からシステムの構造を記述する静的な構造図。リンク、関連、集約、汎化、特化、実現などの関係を表現することができる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 80
<s>
title: クリッピング
category: テクノロジ系
text: 
clipping
3次元コンピュータグラフィックスやイラストレーションなどで、描画領域からはみ出した部分を切り捨てる作業のこと。描画対象の一部ががウィンドウの外にはみ出している場合、そこの部分は描画する必要がないためクリッピング作業の段階で切り捨てられる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 81
<s>
title: クリティカルパス
category: マネジメント系
text: 
critical path
プロジェクトのスケジュールにおいて、遅延することがプロジェクト全体の遅延につながってしまう一連の作業のつながりを示す経路のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 82
<s>
title: クロスコンパイラ
category: テクノロジ系
text: 
Cross compiler
WindowマシンでLinuxマシン用の実行ファイルを生成するなどのように、同じソースコードから、開発を行う環境以外のプラットフォームで動作する実行ファイルを生成するコンパイラ。主に組み込みシステム向けのコンパイラとして使われたり、マルチプラットフォーム対応のコンパイルに使われる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 83
<s>
title: クロスセリング
category: ストラテジ系
text: 
Cross Selling
単一の商品だけでなくその商品に関連する別の商品や組合せ商品を薦めることで購入品目を増加させ、結果として売上げの拡大を目指す手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 84
<s>
title: クロック周波数
category: テクノロジ系
text: 
くろっくしゅうはすう
1秒間に何回のクロックが発振されるかを表す数値でプロセッサの性能指標として使われる。一般にコンピュータの機種・製品が同じであればクロック周波数が高いほど処理速度は高くなる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 85
<s>
title: クローラ
category: テクノロジ系
text: 
Crawler
ウェブ上を自動巡回して文書や画像などの情報を取得・データベース化するプログラムで、主に検索エンジンにおける情報収集に用いられることが多い。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 86
<s>
title: グリッドコンピューティング
category: テクノロジ系
text: 
Grid Computing
インターネットなどのネットワーク上にある計算資源（CPUなどの計算能力や、ハードディスクなどの情報格納領域）を結びつけ、ひとつの複合したコンピュータシステムとしてサービスを提供する仕組み。統合されるコンピュータ数によっては、スーパーコンピュータ並まで処理性能を高めることも可能となる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 87
<s>
title: グリーンIT
category: ストラテジ系
text: 
ぐりーんあいてぃー
PCやサーバ、ネットワークなどの情報通信機器の省エネや資源の有効利用だけでなく、それらの機器を利用することによって社会の省エネを推進し、環境を保護していくという考え方。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 88
<s>
title: グリーン購入
category: ストラテジ系
text: 

製品やサービスを購入する際に、環境を考慮して、必要性をよく考え、環境への負荷ができるだけ少ないものを選んで購入すること。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 89
<s>
title: グループウェア
category: ストラテジ系
text: 

組織内での情報の管理や共有にコンピュータネットワークを活用し、組織を効率的に運営すること目的としたソフトウェア。主な機能として、電子会議室，電子掲示板，スケジュール管理，会議室予約，文書共有，ワークフローシステム(電子決裁)がある。
現在の主流はWebベースのグループウェアで、クライアント(利用者)はコンピュータにソフトをインストールすることなしに、標準でついているブラウザを利用してグループウェアの機能を利用することが出来る。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 90
<s>
title: 組込みシステム
category: テクノロジ系
text: 
くみこみしすてむ
特定の機能を実現するために家電製品や機械に組み込まれるコンピュータシステムで主にPC上で起動するソフトウェアと対比して使われる言葉。現在生産されているほとんどの機器、家電には組込みシステム内蔵されている。
開発には主にＣ言語が用いられるが、速度上昇の観点からよりハードウェアに近いアセンブリ言語が用いられることもある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 91
<s>
title: けた落ち
category: テクノロジ系
text: 
けたおち
浮動小数点演算において、符号が等しく絶対値の非常に近い値同士の減算や、符号が逆で絶対値の非常に近い値同士の加算をした場合に、有効桁数が減ってしまうことで生じる誤差。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 92
<s>
title: ケーススタディ
category: マネジメント系
text: 
case study
多くの事例を詳しく研究・分析し、一般的な法則性を探求する研究方法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 93
<s>
title: ゲートウェイ
category: テクノロジ系
text: 
gateway
OSI基本参照モデルの7層すべてを認識するが、主にトランスポート層以上でプロトコルの異なるネットワーク同士を接続する役割を持つ装置。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 94
<s>
title: ゲートキーパ
category: テクノロジ系
text: 

IP電話サービスなどにおいてIPアドレスと電話番号などの相互変換などの機能をもつ機器。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 95
<s>
title: 検疫ネットワーク
category: テクノロジ系
text: 

社外から持ち込まれたノートPCなどウィルス感染の可能性がある端末が社内のネットワークに接続しようとするときに、社内のネットワークとは別の検査専用ネットワークに接続させ、そこで安全を確認してから社内のネットワークへの接続を許可する仕組み。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 96
<s>
title: 決定表
category: ストラテジ系
text: 
けっていひょう
ある事象について条件や選択肢を表形式で整理し、記述された条件・選択肢の組合せによってどのような処理を行うべきかを列挙したもの。
表中の二重線より上が条件を記述する部分で、条件が成立するときは「Y」、不成立の時は「N」を記入する。二重線より下が実行される処理を記述する部分で、条件の組合せによって実行すべき処理に「X」が記入する。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 97
<s>
title: 減価償却
category: ストラテジ系
text: 
げんかしょうきゃく
企業会計において主に固定資産に対して行われる計算方法の一つ。
固定資産は、購入してから長期にわたり業務に使用される。そのため固定資産を取得するために要した費用は、「費用収益対応の原則」にもとづき使用期間にわたって費用として分配することが企業会計のあり方として適切であることになる。この取得原価を使用期間にわたって分配する手続き(計算方法)を減価償却という。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 98
<s>
title: 系統図法
category: ストラテジ系
text: 
けいとうずほう
目的を達成する手段を見つけるときに、「目的－手段」の連鎖を段階的に下位に掘り下げていくことにより最適な手段を見いだす図法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 99
<s>
title: 経営戦略
category: ストラテジ系
text: 

企業の将来の方向を示したビジョンを具現化するための意思決定計画であり，長期・中期・短期の別に策定されるもの。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 100
<s>
title: 経営理念
category: ストラテジ系
text: 

企業理念とも呼ばれ事業遂行における基本的価値観と目的意識と言われており、この企業又は働く人々は何を目的として集まっているのかという根本的な事業目的を端的に表した文章。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 101
<s>
title: 経営資源
category: ストラテジ系
text: 

企業が競争優位性を構築するために活用する資源であり，一般的に人・物・金・情報で分類されるもの。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 102
<s>
title: 経験曲線
category: ストラテジ系
text: 
けいけんきょくせん
同一製品の累積生産量が増えるに従って、単位当たりの総コストが一定の割合で低下していくというパターンを示す曲線。
高値の新技術の製品が徐々に安くなっていくこともこの経験曲線で説明が可能である。
英称：ラーニング曲線
<e>
------------------------------------------------------------
num: 103
<s>
title: 結合テスト
category: マネジメント系
text: 

単体テストが完了した2つ以上のモジュールを組み合わせて動作させることで、モジュール間のインターフェースに関するエラーを検出することを目的としたテスト工程。テスト手法には、ボトムアップテスト，トップダウンテスト，ビッグバンテストなどがある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 104
<s>
title: コアコンピタンス
category: ストラテジ系
text: 
core competence
長年の企業活動により蓄積された他社と差別化できる、または競争力の中核となる企業独自のノウハウや技術のこと。これに該当する技術には、「様々な市場に展開可能」「競合他社による模倣が困難」「顧客価値の向上に大きく寄与する」などの共通性質がある。例としては、ホンダのエンジン技術、ソニーの小型化技術、トヨタ自動車の生産プロセスなどが挙げられる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 105
<s>
title: コンカレントエンジニアリング
category: ストラテジ系
text: 
Concurrent Engineering，CE
設計から生産に至るまでの各プロセスを同時並行的に行うことで開発期間や納期の短縮、および生産の効率化などを進める手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 106
<s>
title: コンパイラ
category: テクノロジ系
text: 
Compiler
ソースコードを翻訳して、機械語の目的プログラム(実行ファイル／ロードモジュール)を生成する言語プロセッサ。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 107
<s>
title: コンピュータウィルス対策基準
category: マネジメント系
features: 
 - システムユーザ基準: システムを利用する者が実施すべき対策についてまとめたもので27項目。
 - システム管理者基準: システムユーザの管理並びにシステム及びその構成要素の導入、維持、保守等の管理を行う者が、実施すべき対策についてまとめたもので、58項目。
 - ネットワーク事業者サービス基準: ネットワークを利用して、情報サービス及びネットワーク接続サービスを提供する事業者が実施すべき対策についてまとめたもので、27項目。
 - ハードウェア・ソフトウェア供給者基準: ハードウェア及びソフトウェア製品の開発、製造、販売等を行う者（以下「ハードウェア・ソフトウェア供給者」とする。）が、実施すべき対策についてまとめたもので、24項目。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 108
<s>
title: コンピュータ不正アクセス対策基準
category: マネジメント系
features: 
 - システムユーザ基準: システムを利用する者が実施すべき対策についてまとめたもの。
 - システム管理者基準: システムユーザの管理並びにシステム及びその構成要素の導入、維持、保守等の管理を行う者が、実施すべき対策についてまとめたもの。
 - ネットワーク事業者基準: ネットワークを利用して、情報サービス及びネットワーク接続サービスを提供する事業者が実施すべき対策についてまとめたもの。
 - ハードウェア・ソフトウェア供給者基準: ハードウェア及びソフトウェア製品の開発、製造、販売等を行う者が、実施すべき対策についてまとめたもの。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 109
<s>
title: コンフリクト
category: テクノロジ系
text: 
Conflict
衝突、争い、論争などの意で、コンピュータ関連では、複数のタスクが同時に同じ資源を利用しようとして発生する競合状態を表す言葉である。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 110
<s>
title: コンプライアンス
category: ストラテジ系
text: 
compliance
企業倫理に基づき，ルール，マニュアル，チェックシステムなどを整備し，法令や社会規範を遵守した企業活動を行うこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 111
<s>
title: コンポーネント図
category: テクノロジ系
text: 

UMLの1つで、インタフェースを介したコンポーネント同士の関係やコンポーネントの内容を表現する図。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 112
<s>
title: コーパス
category: テクノロジ系
text: 
corpus
自然言語の解析などのために，文学作品，会話，新聞記事などの大量の文章を蓄積したテキストデータベース。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 113
<s>
title: コーポレートガバナンス
category: ストラテジ系
text: 
corporate governance
企業統治とも訳され、企業の経営について利害関係者が監視・規律することで「企業の収益力の強化」と「企業の不祥事を防ぐ」という2つの目的を達成するための仕組み。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 114
<s>
title: コーポレートブランド
category: ストラテジ系
text: 

企業に対するイメージや信頼度から得られる、その企業名がもつブランド力のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 115
<s>
title: コールドサイト
category: テクノロジ系
text: 

機材が未設置、または稼働していない状態。
コンピュータシステムを設置できる施設だけを用意しておき、障害発生時にはそこに機材などを搬入して、バックアップセンタとして機能させる方式。または機材だけが搬入されていて、災害後データの復旧を行ってから業務を引き継ぐ方式。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 116
<s>
title: コールドスタンバイ
category: テクノロジ系
text: 

待機時には予備系で別の処理を行わせておく方式，または予備系の電源を切った状態で待機させておく方式。障害発生時はシステムを再起動し、業務システムを立ち上げて処理の引継ぎを行う。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 117
<s>
title: ゴーイングコンサーン
category: ストラテジ系
text: 
going concern
日本語では継続企業の前提と言われ、企業が将来にわたって無期限に事業を継続することを前提とする考え方のこと、または倒産せず発展し続ける事を目指す経営という意味で用いられる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 118
<s>
title: 個人情報保護法
category: ストラテジ系
text: 
こじんじょうほうほごほう
個人情報の適正な取扱いに関し基本的な事項を定め、国及び地方公共団体の責務等を明らかにするとともに、個人情報を取り扱う事業者の遵守すべき義務等を定めることにより、個人情報の有用性に配慮しつつ、個人の権利利益を保護することを目的とする法律。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 119
<s>
title: 個別生産方式
category: ストラテジ系
text: 

受注した注文ごとに仕様や製造計画・納期を設定し製品を生産する方式。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 120
<s>
title: 公益通報者保護法
category: ストラテジ系
text: 

公益通報をしたことを理由とする公益通報者の解雇の無効等並びに公益通報に関し事業者及び行政機関がとるべき措置を定めることにより、公益通報者の保護等を図ることを目的とした法律。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 121
<s>
title: 公開鍵暗号方式
category: テクノロジ系
text: 

暗号化と復号に異なる鍵を使用する暗号方式。暗号化鍵は誰もが使用できるように公開し(公開鍵)、復号鍵は受信者が厳重に管理する(秘密鍵)。
暗号化鍵と復号鍵は一対のペアとして生成され、1つの暗号化鍵で暗号化されたデータは、その鍵のペアである復号鍵でしか元のデータに戻せないため、復号を行えるのは正当な受信者のみであることが保証されている。送信データの改ざん検知に使用するディジタル署名は公開鍵暗号式の技術を応用した仕組みである。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 122
<s>
title: 固定比率
category: ストラテジ系
text: 
こていひりつ
自己資本に対する固定資産の比率を示す指標で、固定資産÷自己資本(純資産)で計算される。固定資産を取得するための資金がどれだけ自己資本によって賄われいるかを表し、数値が100％未満であれば設備投資が妥当であると考えられる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 123
<s>
title: サニタイジング
category: テクノロジ系
text: 
Sanitizing
ユーザの入力値を受け取り処理するWebアプリケーションにおいて、入力データ中のスクリプトやコマンドとして特別な意味を持つ文字があった場合、HTML出力やコマンド発行の直前でエスケープ処理し無害化すること。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 124
<s>
title: サブネットマスク
category: テクノロジ系
text: 

IPアドレスをネットワークアドレスとホストアドレスに分割し，複数のより小さいネットワークを形成するために使用する32ビット(IPv4では)のビット列。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 125
<s>
title: サムネイル
category: テクノロジ系
text: 

多数の画像の一覧を表示するときなどに使われる、元の画像の一部、または元の画像を縮小して見本としたもの。ファイルを開かなくても画像の中身を視認することができる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 126
<s>
title: サラミ法
category: テクノロジ系
text: 

ソーセージを薄く切り取るという意味に由来し、不正行為が表面化しない程度に，銀行口座などの多数の資産から少しずつ搾取する行為をいう。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 127
<s>
title: サンドボックス
category: テクノロジ系
text: 
Sandbox
プログラムの影響がシステム全体に及ぶことを防止するために，プログラムが実行できる機能やアクセスできるリソースを制限して動作させる仕組み。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 128
<s>
title: サージプロテクト
category: マネジメント系
text: 

コンピュータが稼働している施設の近くに落雷が落ちた場合に，コンセントに接続している電気製品が電気的な過負荷で壊れてしまうことを防ぐために，OAタップなどに組み込まれている機能。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 129
<s>
title: サーバ仮想化技術
category: テクノロジ系
text: 

1台のサーバ上で複数のサーバOSを稼働させる技術。一般に、複数のサーバの機能をを仮想化技術によって1台のサーバに統合すると、
サーバの台数が少なくなるので物理的管理が簡易化できる。
1台のサーバに処理が集中するので、サーバの利用率が高くなり資源の有効利用ができる。
1台のサーバに複数の機能を持たせるので、処理以外にかかるCPUのオーバーヘッドは高くなる。
という特徴がある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 130
<s>
title: サービスサポート
category: マネジメント系
features: 
 - 構成管理: すべてのIT資産を明確化し、これらの維持管理や他のプロセスが効率的なサービスを提供できるように構成情報の提供を行うプロセス
 - インシデント管理: システムの異常終了や構成機器の障害発生などのようにサービスの中断やサービス品質の低下につながるような事象が発生した時に、サービスの中断時間を最小限に抑えて速やかに回復することを目指すプロセス
 - 問題管理: インシデントや障害発生の根本原因を突き止め、インシデントの再発防止のための恒久的な解決策を提示することを目的とするプロセス
 - 変更管理: 変更作業にともなうリスクを管理し、リスクとメリットを考慮して変更作業の管理とリリース管理プロセスへ引き継ぐかどうかの評価を行うプロセス
 - リリース管理: 変更管理プロセスで承認された変更作業について、実際のサービス提供システムへ変更作業を行うプロセス
 - サービスデスク: 利用者に対して「単一の窓口」を提供し、様々な問い合わせを受付け、その記録を一元管理すると共に問題解決を行う適切な部門・あるいはプロセスへの引き継ぎを担当するプロセス
<e>
------------------------------------------------------------
num: 131
<s>
title: サービスデリバリ
category: マネジメント系
features: 
 - サービスレベル管理: サービス提供者と利用顧客の間で合意したサービスレベルを維持管理していくためのプロセス
 - ITサービス財務管理: ITサービスの提供に必要なコストとITサービス利用に伴う収益性を管理するプロセス
 - 可用性管理: ITサービスの提供に必要なシステムとマンパワーに関する可用性を管理するプロセス
 - ITサービス継続性管理: ITサービスの提供が停止した場合の顧客への影響を最小限に防ぐ事を目的としたプロセス
 - キャパシティ管理: 利用顧客が要求するサービスレベルに対し、システムに将来必要とされるリソースを管理するプロセス
<e>
------------------------------------------------------------
num: 132
<s>
title: サービスマーク
category: ストラテジ系
text: 

商標のうち、商品ではなくサービス（役務）を表示するもので、役務商標（えきむしょうひょう）とも呼ばれる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 133
<s>
title: 差分バックアップ方式
category: マネジメント系
text: 

定期的にフルバックアップを行い、フルバックアップの間の期間は、フルバックアップ以降に変更のあったファイル(差分)だけを記録していく方式。バックアップ時間は短くて済むが、復旧は"フルバックアップの適用→各差分バックアップを適用"という流れになるのでフルバックアップ方式と比較して時間がかかる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 134
<s>
title: 散布図
category: ストラテジ系
text: 
さんぷず
縦軸、横軸に2項目の量や大きさ等を対応させデータを点でプロットした図で、2項目間の分布・相関関係を把握するのに使用される。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 135
<s>
title: 裁量労働制
category: ストラテジ系
text: 

仕事の具体的な内容や出勤・退社の時間を従業員に委ね、実際の労働時間に関係なく労使協定によって定めた労働時間を働いたものとみなされる労働制度。デザイナーや記事の取材や編集を行う業務など労働時間と利益が必ずしも一致するわけではない特定の職種についてのみ採用することが認められている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 136
<s>
title: シェルソート
category: テクノロジ系
text: 
Shell sort
ある間隔おきに取り出した要素から成る部分列をそれぞれ整列し，更に間隔を詰めて同様の操作を行い，間隔が1になるまでこれを繰り返す整列手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 137
<s>
title: シェーディング
category: テクノロジ系
text: 
shading
3次元コンピュータグラフィックスやイラストレーションなどで、光源と描画対象との位置関係から対象の陰影を計算し明暗のコントラストで立体感を与える技法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 138
<s>
title: システムインテグレーション
category: マネジメント系
text: 
SI:System Integration
システムの企画からシステム構築、運用、保守までに必要となる作業の一部、あるいはすべてを一貫して請け負う事業またはサービス。それを行う事業者はシステムインテグレータやSIベンダなどと呼ばれる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 139
<s>
title: システムテスト
category: マネジメント系
text: 

システムとしての要件が満たされているか検証するために行われるテストで、システム要件定義で定められた機能や能力がすべて備わっているかを確認する工程。機能テスト，性能テスト，サブシステム間の結合テスト，操作性テストなどに加えてシステムの耐障害性や安全性を確認するために、負荷テストや耐久テスト、例外テストなども含めた総合的なテストが実施される。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 140
<s>
title: システム監査
category: マネジメント系
text: 

情報システムの信頼性・安全性・効率性などの向上のために、客観的な立場であるシステム監査人が情報システムを総合的に評価し、助言・勧告・改善活動のフォローアップまでを行うこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 141
<s>
title: システム監査基準
category: マネジメント系
text: 

システム監査業務の品質を確保し、有効かつ効率的に監査を実施することを目的とした監査人の行為規範を定めたもの。監査人としての適格性及び監査業務上の遵守事項を規定する「一般基準」、監査計画の立案及び監査手続の適用方法を中心に監査実施上に枠組みを規定する「実施基準」、監査報告に係わる留意事項と監査報告書の記載方式を規定する「報告基準」からなっている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 142
<s>
title: システム管理基準
category: マネジメント系
text: 

経済産業省が 平成16年10月8日に策定した基準で、情報戦略を立案し，効果的な情報システム投資とリスクを低減するためのコントロールを適切に整備・運用するための事項をとりまとめたもの。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 143
<s>
title: シソーラス
category: テクノロジ系
text: 
Thesaurus
類語辞典の一種で、単語の上位/下位関係、部分/全体関係、同義関係、類義関係などによって単語を分類したもの。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 144
<s>
title: シックスシグマ
category: ストラテジ系
text: 

主に製造業において、統計分析手法、品質管理手法を体系的に用いて製品製造工程などの各種プロセスの分析を行い、原因の特定やそれへの対策を行って、不良率の引き下げや顧客満足度の向上などを目指す品質管理手法、または経営手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 145
<s>
title: シナリオライティング
category: ストラテジ系
text: 

現在の状態から出発して、将来の世界の発展の可能性をシナリオにまとめるという形の一種の総合的予測手法、あるいは未来展望記述方法の一つ
<e>
------------------------------------------------------------
num: 146
<s>
title: シフトJIS
category: ストラテジ系
text: 

JIS(日本エ業規格)で定めた文字コード体系であり，英数字とカタカナを扱う8ビットのコードと，全角文字を扱う16ビットのコードがある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 147
<s>
title: シンクライアント
category: テクノロジ系
text: 
thin client
シン（Thin）とは「薄い、少ない」の意味で、ユーザが使用する端末にサーバに接続するための必要最小限のネットワーク機能、入出力をするためのGUIなどだけを装備させ、ほとんどの処理をサーバ側で行うシステム設計、またはその端末自体のことを指す。
コンピュータウィルスなどにより企業内で管理している個人情報などが外部に流出する事件が発生している現在、端末にデータをもたせない特性をもつシンクライアントがセキュリティ対策として注目されている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 148
<s>
title: シングルサインオン
category: テクノロジ系
text: 
Single Sign-On, SSO
ユーザ認証を一度受けるだけで許可された複数のサーバへのアクセスについても認証する技術。実装方式としては、Cookieを使うもの、リバースプロキシ型などがある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 149
<s>
title: シーケンス図
category: テクノロジ系
text: 

UMLの1つで、オブジェクト指向分析で用いられる相互作用図の1つで、オブジェクト間のメッセージのやり取りなどのオブジェクトの振る舞いを時系列に表す図。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 150
<s>
title: ジェネレータ
category: テクノロジ系
text: 
Generator
ソースコードを記述しなくても、処理条件の入力・処理・出力・引数などのパラメータを指定することで自動的にプログラムを生成する言語プロセッサ。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 151
<s>
title: 主キー
category: テクノロジ系
text: 
primary key
テーブル(表)ごとに設定されテーブルの中で、ある一つの行を一意に特定できる値を保持する属性(列)又はその組合せ。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 152
<s>
title: 事業ポートフォリオマネジメント
category: ストラテジ系
text: 

プロダクトポートフォリオマネジメントでは、製品単位で分析を行うが、事業ポートフォリオマネジメントは、この分析を事業単位で行う。
ある鉄道会社を例にすると、鉄道事業のほかに、百貨店、不動産、旅行代理店などの複数の事業ぶもんが存在する場合がある。事業ポートフォリオマネジメントでは、これらの事業単位で市場における位置づけを分析し、今後の戦略に活かしていく。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 153
<s>
title: 実績見積もり法
category: マネジメント系
text: 

ソフトウェアの見積もりで、見積担当者の経験から楽観値や悲観値を割り出してソフトウェアの規模を見積もる手法
<e>
------------------------------------------------------------
num: 154
<s>
title: 射影(関係演算)
category: テクノロジ系
text: 
projection
関係データベースを操作する関係演算の1つで、表から条件に合致する
列
を取り出す演算。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 155
<s>
title: 情報セキュリティ管理基準
category: マネジメント系
text: 

情報セキュリティマネジメントにおける管理策のための国際標準規格であるISO/IEC 17799:2000（JIS X 5080:2002）を基に、組織の業種などを問わず汎用的に適用できるように、情報セキュリティに関するコントロールの目的、コントロールの項目を規定したもの。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 156
<s>
title: 情報リテラシ
category: ストラテジ系
text: 
7
PCを利用して、情報の整理・蓄積や分析などを行ったり、インターネットなどを使って情報を収集・発信したりする、情報を取り扱う能力のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 157
<s>
title: 情報保障
category: ストラテジ系
text: 
じょうほうほしょう
身体的なハンディキャップにより情報を収集することができない者に対し、代替手段を用いて情報を提供すること。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 158
<s>
title: 情報公開法
category: ストラテジ系
text: 

正式名称を「行政機関の保有する情報の公開に関する法律」といい、国の行政機関が保有する情報を公開・開示するための請求手続きを定めた法律。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 159
<s>
title: 情報落ち
category: テクノロジ系
text: 
じょうほうおち
浮動小数点演算において，絶対値の大きな数と絶対値の小さな数の加減算を行ったとき，絶対値の小さな数の有効けたの一部又は全部が結果に反映されないこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 160
<s>
title: 指数平滑法
category: ストラテジ系
text: 
しすうへいかつほう
過去の予測値と実績値を利用して需要値を予測する手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 161
<s>
title: 時系列分析
category: ストラテジ系
text: 
じけいれつぶんせき
時系列データを分析することで、それらの関係を明らかにし、将来の売り上げ予測などに用いる手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 162
<s>
title: 時系列分析
category: ストラテジ系
text: 
じけいれつぶんせき
過去の実績を時間の経過順序に並べたデータを分析することで将来の予測を行う方法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 163
<s>
title: 状態遷移図
category: テクノロジ系
text: 
じょうたいせんいず
時間の経過や事象の変化に応じて状態が変わるようなシステムの振る舞いを記述するときに適した図式化手法。プロセス制御などの事象駆動(イベントドリブン)による処理の仕様を表現するときに用いられる方法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 164
<s>
title: 職務分掌
category: マネジメント系
text: 
しょくむぶんしょう
仕事の役割分担や仕事の権限を明確にすること。
内部統制においては、業務の担当者と承認者を分離するなど、それぞれの担当者間で適切に相互牽制を働かせることにより、業務の適正さを保つ組織体制を築くためのプロセスという意味合いをもっている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 165
<s>
title: 自己資本比率
category: ストラテジ系
text: 
じこしほんひりつ
総資本に占める自己資本の割合を示す指標で、自己資本(純資産)÷総資本(純資産＋負債)で計算される。数値が高いほど借金が少なく健全な経営であると考えられる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 166
<s>
title: 親和図法
category: ストラテジ系
text: 
7
集めたデータを親和性によってグループ化することによって、問題を整理する方法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 167
<s>
title: 辞書攻撃
category: テクノロジ系
text: 

パスワードクラックに用いられる手法の1つで、辞書に載っている英単語や、よく使われることが多い文字列などパスワードに使われそうな文字列が大量に登録されたファイル(辞書ファイル)を用意して、1つずつ試していくことでパスワードを破ろうとする攻撃手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 168
<s>
title: 集中処理システム
category: テクノロジ系
text: 

1台のホストコンピュータにデータやプログラムなどの情報資源を集中させ処理を1ヶ所で行うシステム構成。
[メリット]
・データを一元管理するため、機密保護やセキュリティ対策が容易になる。
・データの一貫性の維持管理がしやすい。
[デメリット]
・ホストコンピュータのダウンが基幹業務のストップにつながってしまう。
・処理の集中によって遅延が起こりやすい。
・ユーザからの変更要求に応じにくい。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 169
<s>
title: スキャナ
category: テクノロジ系
text: 
Scanner
紙に書かれた画像などのアナログ情報をセンサで読み取りディジタルデータに変換してコンピュータに取り込む装置。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 170
<s>
title: スキャビンジング
category: テクノロジ系
text: 

シュレッダーにもかけられず企業のゴミ箱に捨てられている書類を収集し、重要な情報に再構成する行為。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 171
<s>
title: スタック
category: テクノロジ系
text: 
Stack
後入先出し方式でデータを入出力する記憶構造のこと。
サブルーチン終了後の戻りアドレスや局所変数などを保持するのに使用される。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 172
<s>
title: スタブ
category: テクノロジ系
text: 
stub
トップダウンテストにおいて未完成の下位モジュールの代わりに結合されるテスト用モジュール。上位モジュールからの呼び出しに対して適切な値を返す役割をもつ。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 173
<s>
title: ステップ数見積もり法
category: マネジメント系
text: 

ソフトウェアの見積もりで、プログラムの行数やファイルサイズなどを基に，ソフトウェアの規模を見積もる手法
<e>
------------------------------------------------------------
num: 174
<s>
title: ステークホルダアナリシス
category: ストラテジ系
text: 
stakeholder analysis
システム開発で上流工程における要求分析の精度と質を向上させるために行われるステークホルダに対する分析手法。提供するシステムを利用する人だけでなく開発者などシステムに関わる幅広い人を対象とし、分析結果から顧客の生の声(VoC…Voice of Customers)の中で優先度の高いものを判断する。
ステークホルダ=利害関係者、アナリシス=分析・解析
<e>
------------------------------------------------------------
num: 175
<s>
title: ステートチャート
category: テクノロジ系
text: 

UMLの1つで、状態遷移図を基本にして、オブジェクト内に存在する状態や、その状態の移り変わりを表現する図
<e>
------------------------------------------------------------
num: 176
<s>
title: ストアドプロシージャ
category: テクノロジ系
text: 
Stored Procedure
複数のSQL文から成るデータベースに対する一連の処理をまとめた手続きにして、データベース管理システムに保存したもの。利用者は通常のクエリを発行する代わりに、データベース管理システム内の手続きをCall命令で呼び出すことによって目的の処理を実行させることができる。
ストアドプロシージャの主な利点は次の3点である。
1回の要求でデータベースに複数のクエリを発行することができるので、クライアントから直に同数のクエリを発行する場合と比較して、クライアント－サーバ間のネットワーク負荷の軽減が期待できる。
複雑な処理の標準化・共有化ができる。
SQL文を1つずつ発行する場合と比較して手間が少ない。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 177
<s>
title: ストップウォッチ法
category: ストラテジ系
text: 

1サイクルの作業時間が短い場合や観測前に作業を分割できる場合に，その作業時間をストップウォッチで測定する手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 178
<s>
title: ストリクトルーティング
category: テクノロジ系
text: 
Strict Routing
通信パケットの転送経路を、送信側のルータで指定する方法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 179
<s>
title: スパイウェア
category: テクノロジ系
text: 

利用者や管理者の意図に反してインストールされ、利用者の個人情報やアクセス履歴、及びキーストロークなどの情報を秘密裏に収集し、勝手に外部に送信するプログラムの総称。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 180
<s>
title: スパイラルモデル
category: マネジメント系
text: 

「設計」～「プログラミング」「テスト」という一連の開発工程を繰り返しながら開発工程の規模を拡大し、開発コストの増加などのリスクを最小にしつつシステム開発を行う開発モデル。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 181
<s>
title: スパニングツリー
category: テクノロジ系
text: 

ループ状になっているネットワークにおいて、パケットが永久に周回するのを防ぐための手法
<e>
------------------------------------------------------------
num: 182
<s>
title: スプリッタ
category: テクノロジ系
text: 

ADSLで使用される機器で、データ用の高周波の信号と音声用の低周波の信号を分離したり，合成したりする装置。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 183
<s>
title: スプーリング
category: テクノロジ系
text: 

プリンタなどの低速な入出力装置に対するデータの転送を磁気ディスク装置などを介して実行する機能のこと。入出力装置とCPUでは動作速度の差が大きく、CPUが処理の途中で入出力命令をだすと、入出力動作が終了するまでの間はCPUの待ち時間が増加し、スループットが低下してしまう。スプーリングでは、入出力装置とやり取りするデータを一度外部記憶装置などへ転送し、外部記憶装置と入出力装置の間でデータをやり取り方法をとる。これによってCPUは低速な入出力装置の動作完了を待つことなく、次の処理に移ることができるためスループットを大幅に向上させることができる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 184
<s>
title: スマートグリッド
category: ストラテジ系
text: 
smart grid
ディジタル機器による通信能力や演算能力を活用して電力需給を自律的に調整する機能を持たせることにより、省エネとコスト削減及び信頼性と透明性の向上を目指した新しい電力網のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 185
<s>
title: スラッシング
category: テクノロジ系
text: 
Thrashing
仮想記憶システムにおいて主記憶が少ない状態でたくさんのプログラムを実行すると、ページング処理が多発しシステムのオーバーヘッドが増加する。その結果アプリケーションのCPU使用率が極端に下がる現象のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 186
<s>
title: スループット
category: テクノロジ系
text: 
Throughput
システムで単位時間当たりに処理される仕事の量を表す言葉。データ処理におけるスループットには、コンピュータに搭載されるCPUのクロック周波数やハードディスクの回転速度、OSなど、様々な要因が影響し、システムのパフォーマンスの評価基準となる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 187
<s>
title: スレッド
category: テクノロジ系
text: 
thread
OSから見た実行単位であるプロセスを細分化し、1つのプログラム内で効率よく並列処理を行わせるための仕組み。スレッドは自身が属するプロセスのアドレス空間を共有するため、関連する処理を並行処理させる場合には、複数のプロセスで行うよりも複数のスレッド(マルチスレッド)にしたほうがメモリの無駄が生じず、制御なども高速に行うことができる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 188
<s>
title: スロットイン
category: テクノロジ系
text: 
slot-in
CDやDVDなどの光学メディアをコンピュータに出し入れする際、トレイがなく、挿入口に直接メディアを挿入する方式のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 189
<s>
title: スワッピング
category: テクノロジ系
text: 
swapping
なんらかの理由で主記憶上にあるプログラムが長時間待ち状態になっている場合に、そのプログラムを実行中のまま補助記憶上のスワップと呼ばれる場所に退避し、他のプログラムを主記憶にロードすることで主記憶の効率的な利用を行う方法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 190
<s>
title: 垂直統合
category: ストラテジ系
text: 
すいちょくとうごう
生産を行う工場が部品工場や営業会社などのようにサプライチェーンの上流や下流にある工程を企業グループに統合することで市場競争力を高めるビジネスモデル。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 191
<s>
title: セグメンテーション
category: ストラテジ系
text: 

市場細分化のこと。市場をある性質によって分け、それぞれに対し、最適な戦略・施策を立案・実施するマーケティング戦略。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 192
<s>
title: セッションハイジャック
category: テクノロジ系
text: 
Session Hijack
認証が完了してセッションを開始しているブラウザとWebサーバの間の通信において、CookieやセッションIDなどのセッション情報を盗むことで、対象セッションを通信当事者以外が乗っ取る攻撃手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 193
<s>
title: セットアソシエイティブ方式
category: テクノロジ系
text: 

キャッシュメモリの割付方式の一つ。
ダイレクトマッピングとフルアソシアティブの中間に位置する方式で、キャッシュを連続したブロックごとにまとめそのブロック内ならどこでも格納ができる方式。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 194
<s>
title: セル生産方式
category: ストラテジ系
text: 
せるせいさんほうしき
製造業における生産方式で、1人、または少数の作業者チームで製品の組み立て工程を完成（または検査）まで行う。ライン生産方式などの従来の生産方式と比較して、作業者一人が受け持つ範囲が広く多品種を生産するときフレキシブルな切り替えが可能。
作業者の周囲に組付工具や部品、作業台が「コ」の字型に囲む様子を細胞に見立てセル生産方式と呼ばれている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 195
<s>
title: センシング技術
category: ストラテジ系
text: 

空間情報や時間情報を人間が扱いやすい信号に置き換える装置(センサー)に係る技術。GPSなどが具体例である。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 196
<s>
title: ゼロエミッション
category: ストラテジ系
text: 
zero emission
自然界への排出ゼロのシステムを構築する、またはそれを構築するように目指すことを基本的な考え方。具体的には、ある産業の副産物や不要物（廃棄物）を別の産業において有効利用することにより、社会全体で資源を循環させることが軸となっている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 197
<s>
title: ゼロデイ攻撃
category: テクノロジ系
text: 
zero-day attack
あるOSやソフトウェアに脆弱性が存在することが判明し、ソフトウェアの修正プログラムがベンダーから提供されるより前に、その脆弱性を悪用して行われる攻撃のことを指す。問題解決のための修正パッチが提供された日を1日目としたとき、それ以前に始まった攻撃という意味で「ゼロデイ攻撃」と呼ばれる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 198
<s>
title: 絶対誤差
category: テクノロジ系
text: 
ぜったいごさ
真の値と測定値との差を示す誤差のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 199
<s>
title: 線形計画法
category: ストラテジ系
text: 
せんけいけいかくほう
1次式を満たす変数の値の中で式を最大化または最小化する値を求める方法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 200
<s>
title: 製造物責任法(PL法)
category: ストラテジ系
text: 
せいぞうぶつせきにんほう
製造物の欠陥によりにより人の生命、身体又は財産に係る被害が生じた際の製造業者の損害賠償の責任について定めることで、被害者の保護を目的とした法律。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 201
<s>
title: 選択(関係演算)
category: テクノロジ系
text: 
selection
関係データベースを操作する関係演算の1つで、表から条件に合致する
行
を取り出す演算。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 202
<s>
title: 選択と集中
category: ストラテジ系
text: 

企業独自のノウハウや技術などによって競争優位を維持・強化できる分野に対して，資金と人材を集中的に投入する経営戦略。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 203
<s>
title: ソフトウェアライフサイクル
category: ストラテジ系
features: 
 - 企画プロセス: 経営事業の目的、目標を達成するために必要とされるシステムへの要求事項をまとめ、実施計画を得る。
 - 要件定義プロセス: 新しく構築するシステムの仕様を明確化する。
 - 開発プロセス: 要求事項をもとに、顧客のニーズに合ったシステムを開発する。
 - 運用プロセス: 当初の目的の環境で、システム・ソフトウェア製品を運用する。
 - 保守プロセス: 運用後、障害を訂正したり、環境の変化や性能の向上などを目的としてソフトウェアを修正したりする。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 204
<s>
title: ソフトウェア保守
category: マネジメント系
text: 

用開始後のソフトウェアに対して変更や機能改善への対応，プログラムの欠陥(バグ)への対応，ビジネス環境の変化に応じたプログラムの修正作業などを実施するプロセス。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 205
<s>
title: ソフトウェア品質特性
category: マネジメント系
features: 
 - 機能性(Functionality): 目的から求められる必要な機能の実装の度合い
副特性として合目的性，正確性，相互運用性，標準適合性，セキュリティが含まれる。
 - 信頼性(Reliability): 機能が正常動作し続ける度合い，障害の起こりにくさの度合い
副特性として成熟性，障害許容性，回復性が含まれる。
 - 使用性（Usability）: 分かりやすさ、使いやすさの度合い
副特性として理解性，習得性，運用性，魅力性が含まれる。
 - 効率性(Efficiency): 目的達成のために使用する時間や資源の度合い
副特性として時間効率性，資源効率性が含まれる。
 - 保守性(Maintainability): 保守(改訂)作業に必要な労力の度合い
副特性として解析性，変更性，安定性，試験性が含まれる。
 - 移植性（Portability）: 移植のしやすさ，別の環境へ移した際そのまま動作する度合い
副特性として環境適用性，設置性，規格適合性，置換性が含まれる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 206
<s>
title: ソフトウェア管理ガイドライン
category: マネジメント系
text: 

ソフトウェアの違法複製を防止するため，法人，団体などを対象として，ソフトウェアを使用するに当たって実行されるべき事項をとりまとめたもの
<e>
------------------------------------------------------------
num: 207
<s>
title: ソーシャルエンジニアリング
category: テクノロジ系
text: 
Social Engineering
技術的な方法ではなく人の心理的な弱みに付け込んで、パスワードなどを不正に取得する方法。
ユーザになりすまして管理者に電話しパスワードを聞き出したり、パソコンの操作画面を盗み見してパスワードを取得する行為がある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 208
<s>
title: 損益計算書(P/L)
category: ストラテジ系
text: 
そんえきけいさんしょ
会計期間における収益と費用を明らかにして企業の経営成績を表示した財務諸表。損益計算書には１年間の売上の金額と、それに対応する費用の内訳金額とそれにより得られた利益が記載され、利害関係者に企業の経営状況を伝える。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 209
<s>
title: 疎結合マルチプロセッサシステム
category: テクノロジ系
text: 

複数のコンピュータを高速な通信システムで結合し、マルチプロセッサシステムとして利用できるようにしたもの。クラスタシステムとも呼ばれる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 210
<s>
title: 組織文化
category: ストラテジ系
text: 

企業のもつ個性，固有の企業らしさのことで社風とも呼ばれ，長年の企業活動の中で生み出され定着してきたもの。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 211
<s>
title: 組織設計の原則
category: ストラテジ系
features: 
 - 専門化の原則: 組織の中で仕事をするときに、分業をし各人が特定の仕事に専門化することで効率が高まるという考え方。
 - 権限・責任一致の原則: 各人ついて割りふられる権限と責任の重さは同じ大きさでなければいけないという考え方。
 - 統制範囲の原則: 1人の管理者が統制できる人数には限りがあるという考え方。単純な作業の場合15人～30人、複雑な作業の場合 6～7人程度が最適な部下の人数と考えられている。
 - 命令統一性の原則: 命令系統の一貫性を維持するため、各担当は１人の上司だけから命令を受けなければならないと言う考え方。
 - 例外の原則（権限委譲の原則）: 経営者(上司)は日常反復的な業務処理を下位レベルの者に委譲し例外的業務に専念すべきであるという考え方。権限委譲によって次世代管理者の育成などを期待することができる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 212
<s>
title: 総資本回転率
category: ストラテジ系
text: 
そうしほんかいてんりつ
総資本(純資産＋負債)に対してどれだけ売上をあげることができたのかを示す指標で、売上高÷(純資産＋負債)で計算される。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 213
<s>
title: タイムスライス
category: テクノロジ系
text: 
Time Slice
複数あるタスクを一定時間ごとに入れ替えながら処理を行うマルチタスクシステムやタイムシェアリングシステムにおける、各タスクやユーザに割り当てられる処理時間単位のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 214
<s>
title: タスク
category: テクノロジ系
text: 
Task
CPUからみた仕事の単位でプロセスとも呼ばれる。そのタスクで実行するプログラムと、タスクの情報を格納しているTCB(Task Control Block)で構成されている。OS機能の1つであるタスク管理は、CPU使用時間や主記憶などのコンピュータ上の資源を有効活用しスループットを向上させる目的で、タスクの生成から消滅までの管理を適切に行う機能のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 215
<s>
title: タンデムシステム
category: テクノロジ系
text: 
tandem system
複数のCPUを直列につなぎ、負荷分散するシステム構成。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 216
<s>
title: ターンアラウンドタイム
category: テクノロジ系
text: 
turn around time
利用者がシステムに処理要求を行ってから、すべての結果の出力が終了するまでの時間のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 217
<s>
title: ダイレクトマッピング方式
category: テクノロジ系
text: 

キャッシュメモリの割付方式の一つ。
主記憶のアドレスからキャッシュメモリのアドレスが一意に定まる方式。主記憶上のブロック番号にハッシュ演算をすることでキャッシュメモリのブロック番号を計算する。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 218
<s>
title: 単体テスト
category: マネジメント系
text: 

プログラムがモジュール単位で正常に動作するかを確かめるテスト工程。。ソースコードの作成者がプログラムの内部設計書に基づいてホワイトボックステストを実施し、要求性能を満たしているかを確認する。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 219
<s>
title: 段階的モデル
category: マネジメント系
text: 

ユーザの要望を取り入れながら、サブシステムごとにウォーターフォール型の開発プロセスを繰り返して機能を段階的に提供していく開発モデル。インクリメンタルモデルとも呼ばれる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 220
<s>
title: 耐タンパ性
category: テクノロジ系
text: 

ハードウェアやソフトウェアのセキュリティレベルを表す指標で、外部から重要データを取り出したり盗み出そうとする行為に対する耐性度合いのことをいう。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 221
<s>
title: 貸借対照表(B/S)
category: ストラテジ系
text: 
たいしゃくたいしょうひょう
企業のある一定時点における資産、負債、純資産の状態を表す財務諸表で、バランスシート(B/S)とも呼ばれる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 222
<s>
title: チェックサム
category: テクノロジ系
text: 

元データの合計値を検査用として付加し、誤りが発生しているかを検査する方式。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 223
<s>
title: 知的財産権
category: ストラテジ系
text: 
ちてきざいさんけん
人間の知的活動によって創作された財産を保証する権利で、著作権と産業財産権に分類される。
産業財産権
は関係機関に申請をして認められれば権利として登録されるのに対して、著作権は創作物が創作された時点で発生する権利である。
産業財産権には、
自然の法則や仕組みを利用した価値ある発明を保護する 特許権(権利期間20年)
発明自体ではなくその革新的なアイデアに対して認められる 実用新案権(10年)
工業上価値のある製品の価値を高める形状やデザインに対する権利 意匠権(20年)
商品の名称やロゴマークなどを保護する権利 商標権(10年)
の4つの種類がありいずれも申請・登録が必要である。
著作権
は、創作直後から権利が発生しその権利期間は原則として作者の生存中および死後50年間となっている。(実際には映画などについては、より細かな権利期間が定められています)
<e>
------------------------------------------------------------
num: 224
<s>
title: テクスチャマッピング
category: テクノロジ系
text: 
Texture Mapping
多数のポリゴン(多角形)の組合せで構成させる3DCG表面に壁紙のようなものを貼り付け、擬似的な凹凸や表面模様などを付加することで質感の向上をもたらす技法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 225
<s>
title: テザリング
category: テクノロジ系
text: 
Tethering
モバイル端末(スマートフォンなど)がもつ携帯回線などのインターネットに接続する機能を用いて他のコンピュータをインターネットに接続すること。利用者側からしてみればADSLや光ファイバなどの環境や、データ通信カードなどを新たに契約することなしに、電話機からの接続のみでインターネットが利用できるというメリットがある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 226
<s>
title: テンペスト攻撃
category: テクノロジ系
text: 
Tempest Attack
モニタやキーボード，ネットワークケーブルなどから放射されている微弱な電磁波を傍受し解析することで元の情報の再現を試みる攻撃手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 227
<s>
title: ディジタルサイネージ
category: ストラテジ系
text: 
Digital Signage
ディジタル技術を活用して平面ディスプレイやプロジェクタなどによって映像や情報を表示する広告媒体のこと。表示内容がリアルタイムで操作可能であったり、動画を表示することができるなど従来のポスターやロールスクリーン看板にはないメリットがある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 228
<s>
title: ディジタルディバイド
category: ストラテジ系
text: 
Digital Divide
日本語では情報格差。
パソコンやインターネットなどの情報通信技術を使いこなせる者と使いこなせない者の間に生じる、待遇や貧富、機会の格差のこと。
若者や高学歴者、高所得者などが情報技術を活用してますます高収入や雇用を手にする一方、コンピュータを使いこなせない高齢者や貧困のため情報機器を入手できない人々は、より一層困難な状況に追い込まれる、というように、情報技術によって社会的な格差の拡大、固定化が生じている様子をいう。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 229
<s>
title: ディジタルデモクラシー
category: ストラテジ系
text: 
Digital Democracy
インターネットなどの情報通信技術を用いて、行政活動にITを取り入れることで政治家と行政、政治家と市民・企業間のコミュニケーションがより密接になった民主政治の形態。
E-デモクラシーやサイバーデモクラシーとも呼ばれることがある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 230
<s>
title: ディジタルフォレンジクス
category: テクノロジ系
text: 
Digital Forensics
不正アクセスや情報漏えいなどのセキュリティインシデントの発生時に、原因究明や法的証拠を保全するために対象となる電子的記録を収集・解析すること。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 231
<s>
title: ディジタル署名
category: テクノロジ系
text: 

公開鍵暗号方式を使ってディジタル文書の正当性を保証する技術で、ディジタル署名を利用して確認できることは「発信元が正当であるか」と「改ざんの有無」の2点である。また改ざんの検知はできるが改ざん部位の特定、および訂正機能はもたない。
手順は、
送信者は、平文をハッシュ関数で圧縮したメッセージダイジェストを
送信者の秘密鍵
で暗号化し、平文と一緒に送信する。
受信者は、受信したメッセージダイジェストを
送信者の公開鍵
で復号し、受信した平文をハッシュ関数で圧縮したものと比較する。
一つの平文から同じハッシュ関数によって生成されるメッセージダイジェストは常に同じになるため、送信者から送られてきたメッセージダイジェストと、受信側でハッシュ化したメッセージダイジェストが同じなら、通信内容が改ざんされていないことが証明される。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 232
<s>
title: ディスクアットワンス
category: テクノロジ系
text: 
Disc at once
CDやDVDへのデータ書き込むときに、1回の連続した書込みでCDへの書込み処理を完了させる方式。ディスクはクローズ(ファイナライズ)されるので追記ができない状態になるが、PC以外の比較的古いタイプのCD機器との再生互換性が高くなる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 233
<s>
title: ディスクキャッシュ
category: テクノロジ系
text: 
Disk cache
ハードディスクで読書きがあったデータを一時的にメモリに保存しておき、再度そのデータに対して処理要求があったときに高速な読み書きを行わるようにする仕組み。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 234
<s>
title: ディスクロージャ
category: ストラテジ系
text: 
Disclosure
企業などが投資者や債権者などの利害関係者に対して、経営や財務の状況をはじめ、各種の情報を公開すること。またはそれを義務付ける情報開示制度のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 235
<s>
title: ディレクトリ
category: テクノロジ系
text: 
Directory
コンピュータに格納されているファイルを整理・管理するため、複数のファイルをひとまとめのグループにし、ディレクトリ同士の関係を階層構造(木構造)で取り扱う概念。WindowsのGUI環境では、ディレクトリのことを
フォルダ
と呼ぶ。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 236
<s>
title: ディレクトリトラバーサル攻撃
category: テクノロジ系
text: 
Directory Traversal
サーバ内の想定外のファイル名を直接指定することによって、本来許されないファイルを不正に閲覧する攻撃方法。
親ディレクトリの移動(../)などシステムが想定外のファイル名を指定することで不正なファイル取得を狙う。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 237
<s>
title: デシジョンツリー
category: ストラテジ系
text: 
Decision Tree
ある事象について条件や選択肢をツリー状に記述し、記述された条件・選択肢をたどるとそのような結果になるかをわかりやすく表現した図。決定木とも呼ばれる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 238
<s>
title: デッドロック
category: テクノロジ系
text: 

共有資源を使用する2つ以上のプロセスが、互いに相手プロセスの必要とする資源を排他的に使用していて、互いのプロセスが相手が使用している資源の解放を待っている状態。
デッドロックが発生するとプロセスは永遠に待ち状態になってしまうためプロセスの続行ができなくなってしまう。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 239
<s>
title: デバイスドライバ
category: テクノロジ系
text: 
Device Driver
OSが標準でサポートしていない周辺機器の管理・制御をするための抽象化したインタフェースを他のアプリケーションソフトウェアに対して提供するソフトウェア。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 240
<s>
title: デビットカード
category: ストラテジ系
text: 
Debit Card
銀行等のカードを店頭で出し、専用の端末機に暗証番号を入力することでその口座から即座に引き落とされる仕組み。
クレジットカードと違い残高を超える買い物は出来ないので、カードで買いすぎる心配がありません。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 241
<s>
title: デファクトスタンダード
category: ストラテジ系
text: 

公には明確な既定はないにもかかわらず、市場のシェアやユーザからの支持により事実上その分野で標準的なものと認識されている状態やその製品のことをいう。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 242
<s>
title: デュアルシステム
category: テクノロジ系
text: 
Dual System
信頼化設計の一つであり、同じ処理を2組のコンピュータシステムで行い、その結果を照合機でチェックしながら処理を進行していくシステム構成。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 243
<s>
title: デュプレックスシステム
category: テクノロジ系
text: 
duplex system
主系と待機系からなる２系列の処理システム構成。通常時は主系でオンライン処理、待機系でバッチ処理を行うが、主系の障害発生時には、主系で行っていたオンライン処理を待機系に引き継ぎ処理を継続する。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 244
<s>
title: デルファイ法
category: ストラテジ系
text: 

技術革新や社会変動などに関する未来予測においてよく用いられ、多数の専門家が他の専門家の意見も相互に参照しながら意見交換をし、最終的に意見の収束をしていく手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 245
<s>
title: データウェアハウス
category: ストラテジ系
text: 
Data Warehouse
企業内に散らばっているデータの有効活用を目的に、過去から現在までの基幹系データベースや外部データベースを整理・統合し効果的な戦略的意思決定を支援するためのデータベースのこと
<e>
------------------------------------------------------------
num: 246
<s>
title: データディクショナリ
category: ストラテジ系
text: 
Data Dictionary
データベースやシステム開発においてデータの属性・性質などデータに関する情報の定義(メタデータ)を保存するための辞書。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 247
<s>
title: データマイニング
category: ストラテジ系
text: 
Data Mining
データウェアハウスに蓄積されている大量の生データから、統計学的手法、数学的手法を用いて今まで知られていなかったデータの規則や因果関係を見つけ出す手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 248
<s>
title: データマート
category: ストラテジ系
text: 
Data Mart
データウェアハウスの中から特定の目的に合わせて、ある部分を取り出したり加工を施すなどした小規模なデータベース。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 249
<s>
title: データモデリング
category: ストラテジ系
text: 
Data Modeling
E-R図やUMLを用いて、業務プロセスや業務データを構造化し組織化して表現すること。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 250
<s>
title: データ中心アプローチ
category: ストラテジ系
text: 
Data Oriented Approach
対象業務のモデル化を行うときに、様々な要因により変更される可能性のある業務プロセスと比較して、データが最も安定した情報資源であることに着目し、データ側からシステムの設計を行う手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 251
<s>
title: 定期発注方式
category: ストラテジ系
text: 

同じ間隔で定期的に行う方式で、発注日の度に在庫数、予想需要量、安全在庫などを考えて最適な発注量を計算する。
需要量の変動が大きく費用のかかる重要在庫を対象とすることが多い。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 252
<s>
title: 定量発注方式
category: ストラテジ系
text: 

発注時期は決まっておらず、在庫が一定数を下回った時点であらかじめ決まっている最適発注量を発注する方式。
単価が安い品目、調達期間が短い品目、消費量が安定している品目などを対象とすることが多い。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 253
<s>
title: 電子透かし
category: テクノロジ系
text: 
でんしすかし
ディジタルコンテンツに作者名・課金情報・コピー可能回数など著作権情報を埋め込む技術。
通常、電子透かしと言えば目に見えない知覚困難型のことを指し、データの取り出しは専用の検出ソフトで行う。検出したデータを検査することで不正コピーやデータの改ざんは発見できるが、不正コピー自体を防止できるわけではないので電子透かしによって劇的な犯罪防止効果が期待できるわけではない。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 254
<s>
title: トップダウンテスト
category: テクノロジ系
text: 

上位のモジュールから下位のモジュールへと順に結合しながらテストをしていく手法。未完成の下位モジュールの代わりにスタブが必要になる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 255
<s>
title: トランスレータ
category: テクノロジ系
text: 
Translator
ある処理系用に書かれた原始プログラムを，ほかの処理系用の原始プログラムに変換する言語プロセッサ。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 256
<s>
title: トレーサ
category: テクノロジ系
text: 

プログラムを命令単位で実行し、その直後のメモリやレジスタの内容などをモニタリングすることができるツール。プログラムのステップごとにエラーがないかどうかを検証するときに有効である。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 257
<s>
title: トレーサビリティ
category: ストラテジ系
text: 
Traceability
日本語で追跡可能性ともいわれる。
元は流通業界から生まれた言葉で、対象とする物品（とその部品や原材料）の生産から販売に至るまでの流通履歴を確認できる状態にあることをいう。
利害関係者要件の確認の場合にも、いつ誰が何をしたかの記録を積み重ねることによって、変更要求から実装までの経過を遡って追跡することが可能になり、問題が起こった場合にも何処に原因があるかを特定しやすくなるという利点がある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 258
<s>
title: トレードマーク
category: ストラテジ系
text: 

他の商品と区別するために付けられる商標の右肩についている(R)や(TM)マークのこと。(R)は"Registered"の略で、登録商標を意味し、(TM)は"Trade Mark"の略で、登録はされていないが商標を強調するための表示。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 259
<s>
title: トロイの木馬
category: テクノロジ系
text: 
Trojan horse
一見通常の動作をしているように見せかけておいて、裏ではOSの設定変更，パスワードの窃盗，外部からの遠隔操作の踏み台になるなどの悪意のある動作を秘密裏に行うウィルス。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 260
<s>
title: ドライバ
category: テクノロジ系
text: 
driver
ボトムアップテストにおいて、未完成の上位モジュールの代わりとなるテスト用モジュール。上位モジュールの代わりに下位モジュール内の命令を呼び出す役割をもつ。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 261
<s>
title: 特定商取引法
category: ストラテジ系
text: 
とくていしょうとりひきほう
訪問販売、通信販売及び電話勧誘販売に係る取引、連鎖販売取引、特定継続的役務提供に係る取引並びに業務提供誘引販売取引をを公正にし、及び購入者等が受けることのある損害の防止を図ることにより、購入者等の利益を保護することを目的とする法律。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 262
<s>
title: 特定電子メール法
category: ストラテジ系
text: 

正式名称を「特定電子メールの送信の適正化等に関する法律」といい、無差別かつ大量に短時間の内に送信される広告などといった迷惑メールを規制するために制定された法律。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 263
<s>
title: 特性要因図
category: ストラテジ系
text: 
とくせいよういんず
特性(結果)とそれに影響を及ぼしたと思われる要因(原因)の関係を体系的に表した図。直接的な原因と間接的な原因に分別したり、真の問題点を明確にする効果がある。
図が魚の骨のように見えることから、
フィッシュボーンダイアグラム
とも呼ばれている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 264
<s>
title: 独占禁止法
category: ストラテジ系
text: 
どくせんきんしほう
市場における私的独占、不当な取引制限及び不公正な取引方法を禁止し、事業支配力の過度の集中を防止することで公正且つ自由な競争を促進することを目的とする法律
<e>
------------------------------------------------------------
num: 265
<s>
title: 盗聴
category: テクノロジ系
text: 
とうちょう
ネットワークを介して送受信されている音声やデータを不正に傍受する行為。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 266
<s>
title: ナレッジマネジメント
category: ストラテジ系
text: 
Knowledge Manegement
企業が保持している情報・知識、個人が持っているノウハウや経験などの知的資産を共有して、創造的な仕事につなげていく一連の経営活動。知識経営ともいわれる。
形式知だけでなく、暗黙知を含めた幅広い知識を共有して活用することで、新たな知識を想像しながら経営を実践する手法である。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 267
<s>
title: 内部統制
category: マネジメント系
features: 
 - 業務の有効性及び効率性: 事業活動の目的の達成のため、業務の有効性及び効率性を高めること
 - 財務報告の信頼性: 財務諸表及び財務諸表に重要な影響を及ぼす可能性のある情報の信頼性を確保すること
 - 事業活動に関わる法令等の遵守: 事業活動に関わる法令その他の規範の遵守を促進すること
 - 資産の保全: 資産の取得、使用及び処分が正当な手続及び承認の下に行われるよう、資産の保全を図ること
<e>
------------------------------------------------------------
num: 268
<s>
title: 内部統制報告制度
category: ストラテジ系
text: 

上場企業が、事業年度ごとに当該事業企業の財務報告に係る内部統制の適正性について評価した報告書を有価証券報告書と合わせて内閣総理大臣に提出しなくてはならないことを定めた制度。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 269
<s>
title: ニッチ戦略
category: ストラテジ系
text: 

特定のニーズ(需要)を持つ規模の小さい市場(ニッチ市場，隙間市場)をターゲットとして、新たなニーズの発掘や市場に特化・集中した製品・サービスの提供などを行う販売戦略。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 270
<s>
title: ニューメリックチェック
category: テクノロジ系
text: 
Numeric Check
入力データが数値かどうかをチェックすること。
数値で扱うデータの処理時に、文字や記号など数値として処理できない文字種が含まれていると、処理中にエラーを起こしてしまう可能性がある。知らない人が操作をしてもエラーが起きにくいように処理前の段階で数値であることを確認を組込む。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 271
<s>
title: 二棚法
category: ストラテジ系
text: 

在庫を2つのまとまりA，Bに区切っておいて、Aの在庫を使い終わった時点でBを使い始め、同時にAを補充するための発注を行うということをA→B→Aと交互に行う方式。
管理が簡便でコストが低くおさえられるため単価が安い品目や、ABC分析の結果でCランクとされた品目を対象とすることが多い。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 272
<s>
title: ハイパテキスト
category: テクノロジ系
text: 
Hypertext
複数の文書を相互に関連付け、結びつける仕組みのこと。通常のテキストを超えるという意味からhyper(～を超えた)text(文書)と名付けられた。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 273
<s>
title: ハイブリッド暗号
category: テクノロジ系
text: 

公開暗号方式を用いて共通鍵を他方へ安全に配送し、以後はその共通鍵を使用して暗号化通信を行う方式。公開鍵暗号の安全性と共通鍵暗号の速度の双方を組み合わせた方式で、SSLやS/MIMEで採用されている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 274
<s>
title: ハイプ曲線
category: ストラテジ系
text: 

話題や評判が先行する新技術が実際に普及するまでの間、その期待が時間経過とともに、どのように変化するかを示したもの
<e>
------------------------------------------------------------
num: 275
<s>
title: ハウジングサービス
category: ストラテジ系
text: 

顧客の通信機器や情報発信用のコンピュータ(サーバ)を、自社の回線設備の整った施設に設置するサービスで、通信業者やプロバイダが行っている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 276
<s>
title: ハッシュ関数
category: テクノロジ系
text: 

任意の長さの入力データ元に固定長のビット列(ハッシュ値，メッセージダイジェスト)を返す関数で、次のような特徴を持っている。
入力データが同じであれば、常に同じメッセージダイジェストが生成される。
入力データが少しでも異なっていれば生成されるメッセージダイジェストは大きく異なったものになる。
メッセージダイジェストから元の入力データを再現することが困難である。
異なる入力データから同じメッセージダイジェストが生成される可能性が非常に低い。
このような特徴を応用して、通信経路での改ざんの有無やユーザ認証，ディジタル署名などの場面で利用されている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 277
<s>
title: ハニーポット
category: テクノロジ系
text: 
Honeypot
侵入者をおびき寄せるために脆弱性を含む本物そっくりのシステムを設置し、侵入者の挙動などを監視する仕組み。記録されたログを分析することでシステムのセキュリティ対策に繋げたり、ディジタルフォレンジックスのための証拠を収集したりする目的がある。
本来は「蜜（の詰まった）壷」の意味で、蜜につられた者を集めるトラップの語意をもつ。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 278
<s>
title: ハミング符号
category: テクノロジ系
text: 

情報ビットに対して検査ビットを付加することで、２ビットの誤り検出と１ビットの自動訂正機能をもった方式。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 279
<s>
title: バイオメトリクス認証
category: テクノロジ系
text: 

人間の身体的な特徴や行動の特性など個人に固有の情報を用いて本人の認証を行う方式。事前に本人の生体特徴情報を認証システムに登録しておき、認証時にはセンサで読み取った情報を比較することで本人確認を行う仕組みになっている。
鍵として用いる物のうち身体的特徴とは、指紋や顔・虹彩または声紋・DNAなど長期間にわたり変化しない部分の特徴、行動的特徴とは筆跡やキーストロークなどの特性のことである。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 280
<s>
title: バインド機構
category: テクノロジ系
text: 

SQLインジェクションを防ぐために、プログラムのソースコードでSQL文の雛(ひな)型の中に変数の場所を示す記号を置いた後、実際の値を割り当てる仕組み。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 281
<s>
title: バグ管理図
category: テクノロジ系
text: 

縦軸に検出バグ数，横軸にテストに要した時間またはテスト消化件数をとり、一般的な信頼度曲線と比較することでプログラムの品質を判断するために用いられるグラフ
<e>
------------------------------------------------------------
num: 282
<s>
title: バスタブ曲線
category: マネジメント系
text: 

故障率曲線とも呼ばれ、機械や装置の時間経過に伴う故障率の変化を表示した曲線のこと。
初期故障期間では故障率は高くなるが、その後の偶発故障期間での故障率は低くなり、製品寿命に近づく摩耗故障期間では故障率は高くなる。縦軸に故障率、横軸に時間をとってグラフにすると、曲線がバスタブ(浴槽)のようになることからこう呼ばれている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 283
<s>
title: バックドア
category: テクノロジ系
text: 
backdoor
直訳すれば「裏口」若しくは「勝手口」となるが、防犯・犯罪学上等では「正規の手続きを踏まずに内部に入る事が可能な侵入口」のことをいう。本来はIDやパスワードを使って通信を制限したり、使用権を確認するコンピュータの機能を無許可で利用するために、コンピュータ内に（他人に知られる事無く）設けられた通信接続の機能を指す。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 284
<s>
title: バッファオーバフロー攻撃
category: テクノロジ系
text: 

プログラムが確保したメモリ領域よりも大きなデータを読み込ませ、メモリ領域からあふれ出すデータ部分に不正に仕込まれたプログラムを制御するコードを実行させる攻撃。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 285
<s>
title: バナー広告
category: ストラテジ系
text: 

バナーはWebページ上で他のWebサイトを紹介する役割を持つ画像のことを指す。主に広告・宣伝用に作られ、画像にはリンクを張り、興味ある閲覧者がクリックするとそのバナーが紹介するサイトを表示するようになっている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 286
<s>
title: バブルソート
category: テクノロジ系
text: 
Bubble sort
隣り合う要素を比較して，大小の順が逆であれば，それらの要素を入れ替えるという操作を繰り返す整列手法。基本交換法とも呼ばれる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 287
<s>
title: バリューエンジニアリング
category: ストラテジ系
text: 
Value Engineering，VE
製品やサービスの「価値」を、それが果たすべき「機能」とそのためにかける「コスト」との関係で把握し、 システム化された手順によって「価値」の向上をはかる手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 288
<s>
title: バリューチェーン
category: ストラテジ系
text: 
Value Chain
「購買した原材料等に対して、各プロセスにて価値（バリュー）を付加していくことが企業の主活動である。」というコンセプトに基づいた考え方。またこの考えを発展させて、企業の提供する製品やサービスなどの価値を生み出すための業務の流れ，価値の連鎖を分析すること。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 289
<s>
title: バーチャルリアリティ
category: テクノロジ系
text: 
Virtual Reality
日本語で「仮想現実」と訳され、コンピュータなどによって作り出された世界をコンピュータグラフィックスなどを利用してユーザに体験させる技術。
単にコンピュータグラフィックスを見せるだけでなく、ユーザが仮想世界に働きかけることができ、人間の五感のいずれかにその反応が返ってくることで人工的な現実感を得ることができる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 290
<s>
title: パイプライン制御
category: テクノロジ系
text: 
Pipeline control
CPU処理を高速化させるため、1命令を読み出し，解読，実行，書き出しなどのように複数のステージに分け、各ステージを少しずつずらしながら並列に実行することで、全体としての処理時間を短縮させる技法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 291
<s>
title: パケットフィルタリング
category: テクノロジ系
text: 

パケットのヘッダ部分に含まれる「送信元/宛先IPアドレス」「送信元/宛先ポート番号」「通信の方向」などの情報を元に装置を通過するパケットを検査し、許可されたパケットのみをネットワークの内(または外)へ通過させるセキュリティ機能。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 292
<s>
title: パスアラウンド
category: テクノロジ系
text: 
pass around
電子メールなどを使って、対象の成果物を複数のレビュアに配布・回覧し、フィードバックを求めるレビュー方法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 293
<s>
title: パターンマッチング方式
category: テクノロジ系
text: 

コンピュータウイルスやワームを検出するための代表的な方式で、そのウイルスが持つ特徴的なコードをパターン(シグネチャコード)として検査対象のファイルと比較することでウイルスの検出を試みる。検出できるウイルスはパターンファイルに定義されているものに限るため、定義されていないものや次々と亜種が作られるもの、未知のウイルスなどを検出することは困難である。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 294
<s>
title: パブリックドメイン
category: ストラテジ系
text: 
public domain
著作者が著作権を放棄するなどして知的財産権が消滅している状態のこと。パブリックドメインソフトウェアはコピーや改変しても著作権侵害を理由として利用差し止めや損害賠償を請求されることはないため、誰もが自由に利用することができる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 295
<s>
title: パリティチェック
category: テクノロジ系
text: 
parity check
データ通信で伝送時の誤りを検出する最もシンプルな方法の一つである。送信するデータの一定長のビット列に1ビットの検査ビットを付加し、受信側では受信データとパリティビットを照合することで誤りを検出する。
パリティチェックは、誤り訂正の機能を持たないため、誤りが検出されたときには再送要求を行う。また、誤りが奇数個であれば検出できるが、偶数個の誤りは検出できないという特徴がある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 296
<s>
title: パレート図
category: ストラテジ系
text: 

値の大きい順に分析対象の項目を並べた棒グラフと、累積構成比を表す折れ線グラフを組み合わせた複合グラフで、主に複数の分析対象の中から、重要である要素を識別するために使用される。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 297
<s>
title: パンくずリスト
category: テクノロジ系
text: 
topic path | breadcrumbs list
大規模なWebサイトで現在どこの階層のページにいるのかをユーザに知らせ現在位置を見失わないようにするナビゲーションのひとつ。
各文字列が各々のページへリンクしておりWebサイトのナビゲーションを助ける。
この「パンくずリスト」という名前は、童話「ヘンデルとグレーテル」で主人公の男の子が森で迷わないように、通った道にパンのかけらを置いていった話に由来している。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 298
<s>
title: パーソナルスキル
category: ストラテジ系
text: 

「業務を遂行する際に必要とされる人間的側面のスキル」のことで、具体的にはコミュニケーション・ネゴシエーション・リーダーシップの３つのスキルを指す。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 299
<s>
title: 配置図
category: テクノロジ系
text: 

UMLの1つで、システムのハードウェアやそのノード上で動くコンポーネントの関係など、システムの物理的な側面を表現するための図。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 300
<s>
title: ヒストグラム
category: ストラテジ系
text: 

収集したデータをいくつかの区間に分け、区間ごとに該当するデータの出現回数を棒グラフで示した図。データの分布状況を分析するのに使用される。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 301
<s>
title: ヒープソート
category: テクノロジ系
text: 
Heap sort
未整列の部分を順序木にし，そこから最小値を取り出して整列済の部分に移す。この操作を繰り返して，未整列の部分を縮めていく整列手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 302
<s>
title: ヒープ領域
category: テクノロジ系
text: 
Heep
2つのラベルを持つ双方向リストで構成されプログラム上から動的(任意)に確保できるメモリ領域。
動的にメモリ取得・解放を繰り返すことによりメモリ上にどこからも参照されない領域(ガベージ)が発生する。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 303
<s>
title: ビジネスモデル特許
category: ストラテジ系
text: 

特許法は、物や技術の発明を保護するものだと認識されていることが多いが、ビジネス方法に係る発明も保護の対象となる。これらビジネスモデルに係る発明は「ビジネスモデル特許」と呼ばれ、一般にはより狭義の、コンピュータ・ソフトウエアを使ったビジネス方法に係る発明に与えられる特許という意味で用いられている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 304
<s>
title: ピアツーピア
category: テクノロジ系
text: 
Peer to Peer, P2P
クライアントサーバシステムのようにサービスを要求する側・提供する側という端末ごとの区別はなく、どの端末もサーバにもなればクライアントにもなるという特徴を持つシステムの一形態。サービス要求のときは自分と同じ対等の端末に直接アクセスし、同様に自分の端末でもサービス要求を受け付けることもある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 305
<s>
title: 標本化定理
category: テクノロジ系
text: 
ひょうほんかていり
アナログ信号をディジタル信号に変換する際のサンプリングにおいて、ディジタル化した信号を元のアナログ信号に戻すためには、アナログ信号の最高周波数の2倍以上でサンプリングしなければならないという定理。アナログ信号が0～20kHzの帯域幅であれば 少なくとも40kHz以上でサンプリングが必要であるということになる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 306
<s>
title: 標準タスク法
category: マネジメント系
text: 

ソフトウェアの見積もり法で、WBSをもとに作業工数やコストを積み上げて見積もる手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 307
<s>
title: 標準原価計算
category: ストラテジ系
text: 
ひょうじゅんげんかけいさん
実際に必要となった実際原価ではなく、統標準計などに基づいて算定した原価によって製品原価を計算する方式。標準原価と実際に掛かった原価を比較することで、その原因を分析し原価管理を効率的に行うことを目的とした原価計算方式である。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 308
<s>
title: 標的型攻撃
category: テクノロジ系
text: 

差出人を取り引き企業や官公庁や知人など信頼性のある人に偽装し、さらに、受信者の興味を引く件名や本文を使用して、ウイルスを仕込んだ添付ファイルを開かせたり、ウイルスに感染させるWebサイトのリンクをクリックさせるように巧妙に誘導するなど特定の企業･組織を狙い打ちする攻撃手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 309
<s>
title: 非機能要件
category: ストラテジ系
text: 
ひきのうようけん
業務要件を実現するためにシステムに求められる機能要件以外の要件のこと。JIS X 0129-1(ISO/IEC 9126)「ソフトウェア製品の品質」に挙げられている「品質特性」である機能性，信頼性，使用性，効率性，保守性，移植性，及び拡張性，セキュリティなどが非機能要件として定義される項目に分類される。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 310
<s>
title: ファイアウォール
category: テクノロジ系
text: 
Fire Wall
防火壁の意。ネットワーク同士の境界線に設置し、不正なデータの通過を阻止するためのもの。通過するパケットの内容を見て通過の可否を判断するパケットフィルタ型が最も一般的だが、動作するプロトコルの階層によってサーキットレベルゲートウェイ型やアプリケーションゲートウェイ型などいくつかの種類がある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 311
<s>
title: ファイブフォース分析
category: ストラテジ系
text: 

業界の収益性を決める5つの競争要因から、業界の構造分析をおこなう手法のこと。「供給企業の支配力」「買い手の交渉力」「競争企業間の敵対関係」という3つの内的要因と、「新規参入業者の脅威」「代替品の脅威」の2つの外的要因、計5つの要因から業界全体の魅力度を測る手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 312
<s>
title: ファシリティマネジメント
category: マネジメント系
text: 
Facility Management
企業・団体等が保有又は使用する全施設資産、及びそれらの利用環境を経営戦略的視点から総合的かつ統括的に企画、管理、活用する経営活動。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 313
<s>
title: ファブレス
category: ストラテジ系
text: 
fabless
その名の通りfab(fabrication facility、つまり「生産工場」)を持たずに製造業としての活動を行う企業のこと。
製品の企画設計や開発は自社で行い、製品の製造自体は他の製造企業に委託、完成した製品を自社ブランドとして販売するというビジネスモデルをとるため、設備投資や維持管理の負担やリスクを回避できることや、設計や販売に注力できるメリットがある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 314
<s>
title: ファンクションポイント法
category: マネジメント系
text: 

ソフトウェアの見積りにおいて、外部入出力や内部ファイルの数と難易度の高さから論理的にファンクションポイントを算出し、開発規模を見積もる手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 315
<s>
title: ファームウェア
category: ストラテジ系
text: 
Firmware
ハードウェアにROMなどの形で組み込まれ、そのハードウェアを制御するプログラムのこと。ハードウェアとソフトウェアの中間に位置することからこの名称で呼ばれている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 316
<s>
title: フィッシング
category: テクノロジ系
text: 
Phishing
銀行やクレジットカード会社，ショッピングサイトなどの有名企業を装ったメールを送付し、個人情報を不正に搾取する行為。メール本文内のハイパーリンクをクリックさせることで、本物そっくりな偽のWebサイトに誘導し、設置してある入力フォームに入力した情報などの個人情報を不正に収集するインターネットを用いた詐欺の一種。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 317
<s>
title: フェールオーバ
category: テクノロジ系
text: 
Fail Over
主系のシステムで障害が発生したときに、自動的に予備系のシステムに切替えを行うことで、実行中の処理を継ぎ目なく続行する技術、またはそれを実現するシステム構成のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 318
<s>
title: フェールセーフ
category: テクノロジ系
text: 
Fail Safe
システムの不具合や故障が発生した場合に、障害の影響範囲を最小限にとどめ、常に安全を最優先にして制御を行う考え方。「工業用機械で進入禁止区域をセンサーで監視し、人や物の侵入を感知したときには機械を緊急停止する」、「信号機が故障したときは交差点内の信号機を全て赤信号にする」というような安全最優先の設計がフェールセーフの実践例である。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 319
<s>
title: フェールソフト
category: テクノロジ系
text: 
Fail Soft
システムに障害が発生した時に多少の性能の低下を許容し、システム全体の運転継続に必要な機能を維持させようとする考え方。フェールソフトを実践する対応としてフォールバック(縮退運転)やフェールオーバがある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 320
<s>
title: フェールバック
category: テクノロジ系
text: 
Fail Back
システム障害時にフェールオーバ機能などにより主系から待機系に引き継がれた処理を、障害回復後に主系に戻すこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 321
<s>
title: フォワードエンジニアリング
category: テクノロジ系
text: 
Forward engineering
リバースエンジニアリングによって導き出された仕様に新規ソフトウェア用の変更・修正を加えた新仕様からソフトウェアを作成する技法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 322
<s>
title: フォールダウン
category: テクノロジ系
text: 

モデムや無線LANにおいて通信が失敗したときにその速度を一段階ずつ下げて再処理することで通信の安定化を図る機能。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 323
<s>
title: フォールトアボイダンス
category: テクノロジ系
text: 
Fault Avoidance
システムを構成する要素を、稼働率が高いものなど信頼性の高いものに取り換えることでシステム全体の信頼性を向上させ、故障自体を排除しようという考え方。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 324
<s>
title: フォールトトレラント
category: テクノロジ系
text: 
Fault Tolerant
システムの一部に障害が発生しても全体としては停止することなく稼働を続け、その間に復旧を図るようにシステムを設計する考え方。これを実現するには各機器を二重構成にし障害発生時には機器の切替えを即座に行える設計であることが条件となる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 325
<s>
title: フォールバック
category: テクノロジ系
text: 
Fall Back
システムの一部に障害が発生したときに、処理速度や一部機能の制限をしてもシステム全体としては停止することなく処理を続行する縮退運転のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 326
<s>
title: フラグメンテーション
category: テクノロジ系
text: 
Fragmentation
主記憶やハードディスクのような記憶装置において不連続な未使用領域が生じる現象、またはその領域のこと。ディスク式の記憶装置でファイルの生成と削除を繰返していると、記憶領域内に連続した未使用領域が少なくなっていき、ひとつのデータが飛び飛びの領域に記録されていく。断片化されたファイルを読み取るには、ディスクヘッドを通常より多く動かすことになるため順次アクセスの効率が低下する。主記憶においてはメモリ空間を区画してプログラムに割り当てた結果、不連続の未使用領域が生じることがある。未使用領域の合計が実行するタスクより大きくても不連続なためプログラムをロードすることができず、タスクを実行に使えない領域となっている状態を表す。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 327
<s>
title: フラッシュメモリ
category: テクノロジ系
text: 
Flash Memory
電気的に書き換え可能であり、電源を切ってもデータが消えない半導体メモリ。
区分的にはEEPROMの一種で、ROM(Read Only Memory)に分類されるが、書き換えが可能なためROMでもRAMでもない存在として別に分類されている場合もある。
USBメモリやSDカードなどが携帯電話、デジタルカメラ、ディジタルオーディオプレーヤーなどの記憶媒体として広く普及していて、小型で大容量・安価なことから以前のフロッピーディスクにかわるデバイスとして、手軽なデータの持ち運びにも使われる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 328
<s>
title: フランチャイズチェーン
category: ストラテジ系
text: 

本部が契約した加盟店に対して，営業権や商標の使用権，出店や運営のノウハウを提供し，その見返りとして加盟店からロイヤルティを徴収するという関係を有した小売り形態。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 329
<s>
title: フリップフロップ
category: テクノロジ系
text: 

2つの安定状態をもつことで1ビットの状態を表現することができる順序回路で、SRAMの記憶セルに使用されている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 330
<s>
title: フルアソシエイティブ方式
category: テクノロジ系
text: 

キャッシュメモリの割付方式の一つ。
主記憶のブロックがキャッシュメモリ上のどのブロックにも関連つけられる方式。ダイレクトマッピングよりも柔軟だが、ブロックの関連つけをすべて記憶しておく必要があり検索にも時間がかかる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 331
<s>
title: フルバックアップ方式
category: マネジメント系
text: 

毎回ディスク全体のバックアップを行う方式。復旧時間は短くなるが、バックアップに要する時間は長い。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 332
<s>
title: フレックスタイム制
category: ストラテジ系
text: 
flextime system
労働者自身が一定の定められた時間帯の中で、始業及び終業の時刻を決定することができる変形労働時間制の1つ。1日の労働時間帯を、必ず勤務しなければならない時間（コアタイム）と、その時間帯の中であればいつ出退勤してもよい時間帯（フレキシブルタイム）とに分けて実施するのが一般的なっている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 333
<s>
title: フールプルーフ
category: テクノロジ系
text: 
Fool Proof
不特定多数の人が操作するシステムに、入力データのチェックやエラーメッセージの表示などの機能を加えることで、人為的ミスによるシステムの誤動作を防ぐように設計する考え方。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 334
<s>
title: ブラックボックステスト
category: マネジメント系
text: 

システムへの入力とそれに対して得られる出力だけに着目して、様々な入力に対して仕様書どおりの出力が得られるかどうかを検証していくテストで、「同値分割」「限界値分析」「原因－結果グラフ」「エラー推測」などの手法がある。
システムの内部構造が明らかでない状態で検証を行うのでブラックボックステストと呼ばれている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 335
<s>
title: ブランド戦略
category: ストラテジ系
text: 

企業自体や商品・製品に対する顧客のイメージを高めることで、顧客の商品などに対する付加価値を高めようとする戦略。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 336
<s>
title: ブリッジ
category: テクノロジ系
text: 
Bridge
OSI基本参照モデルのデータリンク層で接続し、通過するMACフレームをもとにソフトウェア処理で適切なポートに転送する装置。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 337
<s>
title: ブルーオーシャン戦略
category: ストラテジ系
text: 

ランスの欧州経営大学院（INSEAD）教授のＷ・チャン・キムとレネ・モボルニュにより、2005年2月に発表された著書「ブルー・オーシャン戦略」により提唱された戦略。
複数の企業が血みどろの競争を繰り広げている市場(レッドオーシャン)に対して製品やサービスを考えるのではなく、これまでになかった付加価値を生み出すことで低価格で顧客に提供することで競争相手のいない平和な市場(ブルーオーシャン)を開拓し、利益を最大化するというのがこの戦略の基本的な考え方となっている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 338
<s>
title: ブルートフォース攻撃
category: テクノロジ系
text: 
総当たり攻撃
特定の文字数、および、文字種で設定される可能性のあるすべての組合せを試すことで不正ログインやパスワード解析を試みる攻撃手法で、総当たり攻撃とも呼ばれる。パスワード長が短く、使用可能な文字種が少ない場合には、この手法によって破られる可能性が高くなってしまう。オンライン上での攻撃では数回の試行でロックアウトになってしまうため、主にオフライン環境で使用される解読手法である。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 339
<s>
title: ブレーンストーミング
category: ストラテジ系
text: 

様々なアイディアを幅広く集めるために行われる討議方法。
通常の討議とは少し変わっていて、参加者が遠慮せずにいろいろな意見を発言できるように、批判の禁止・自由奔放・質より量・結合・便乗歓迎というルールにのっとって行う。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 340
<s>
title: プッシュ戦略
category: ストラテジ系
text: 

流通業者に何らかのインセンティブ（主に経済的メリット）を提供することで、自社製品を強力に販売し、消費者に商品を提供する戦略。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 341
<s>
title: プラグアンドプレイ
category: テクノロジ系
text: 
Plug and Play
周辺機器を接続するのと同時に自動的にPCが認識し、デバイスドライバのインストールと設定を行う機能。設定やデバイスドライバのインストールなどをユーザが行わなくてもいいのでPCの使い勝手が向上する。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 342
<s>
title: プラグイン
category: テクノロジ系
text: 
plug-in
あるアプリケーションに特定の機能を追加するソフトウェアのことで、単独では動作しない。アドイン(add-in)とも呼ばれる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 343
<s>
title: プリプロセッサ
category: テクノロジ系
text: 
Preprocessor
高水準語で記述されたプログラムを、別の高水準語プログラムに変換する言語プロセッサ
<e>
------------------------------------------------------------
num: 344
<s>
title: プル戦略
category: ストラテジ系
text: 

製造業者が、広告・宣伝などにより消費者に直接働きかけ、消費者から流通業者に自社製品を取り扱うように仕向ける戦略。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 345
<s>
title: プロキシ
category: テクノロジ系
text: 
Proxy
代理の意味でインターネットへのアクセスを中継する装置またはそれを実現するソフトウェア。Webページのアクセス時にその内容をキャッシュしておき、次に同じページにアクセス要求があった場合にはインターネットに問い合わせることなくキャッシュをクライアントに返す。Webページアクセスはクライアントでなくプロキシサーバが代理して行うので、ネットワーク内部を秘匿にできセキュリティが確保が期待できる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 346
<s>
title: プログラム内蔵方式
category: テクノロジ系
text: 

処理するプログラムを外部から主記憶装置に格納しておいて、CPUがそれを読込みながら処理を行うコンピュータアーキテクチャの方式の1つ。ジョン・フォン・ノイマンによって考案、1945年に提唱されたので「ノイマン型アーキテクチャ」とも呼ばれ、現在に至るまでのコンピュータに採用されている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 347
<s>
title: プロジェクタ
category: テクノロジ系
text: 
Projector
主にプレゼンテーションを行うときなどに使われるPCの画面を壁や大型スクリーンに投影する装置。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 348
<s>
title: プロジェクト憲章
category: マネジメント系
text: 
Project Charter
PMBOKの「立ち上げプロセス」群の「プロジェクトの立ち上げ」作業の成果物として定義されている。
プロジェクトの始まりに発行され“根本的な取り決め”であるプロジェクトの背景・目的及びその内容を記述した文書。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 349
<s>
title: プロジェクト計画書
category: マネジメント系
text: 

プロジェクトの目的と効果、対象とする業務内容とその範囲、組織と役割分担、人員計画、開発規模、スケジュールなどを記した文書で、プロジェクト進行の具体的な指針となる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 350
<s>
title: プロセスイノベーション
category: ストラテジ系
text: 
process innovation
開発・製造・物流などで他社が真似できない革新的なプロセスを実現することで、事業利益を確保しようとする技術戦略手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 351
<s>
title: プロセス生産方式
category: ストラテジ系
text: 

食品/飲料、化学製品、医薬品、石油、素材などのように、液体やガスなどの原材料を加工することで製品価値を生み出す生産方式。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 352
<s>
title: プロダクトイノベーション
category: ストラテジ系
text: 
product innovation
製品革新とも呼ばれ、他社と差別化できる革新的な新商品を開発・販売することで事業利益を確保しようとする技術戦略手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 353
<s>
title: プロダクトライフサイクル
category: ストラテジ系
text: 
Product Life Cycle
製品を市場に投入してから販売活動によって普及、成熟し、やがて落ち込んでその製品寿命が終わるまでの過程が、導入期→成長期→成熟期→衰退期の順で推移していくと表現した概念。
企業は、製品が現在ライフサイクルのどのステージにあるかによって、適した商品展開の戦略を考える。
一般に、導入期では「製品認知度の向上」,成長期では「他社との差別化」,成熟期では「製品改良・多様化」,衰退期では「撤退時期の決定」などの戦略が重要になる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 354
<s>
title: プロトタイピング
category: マネジメント系
text: 

システム開発プロセスの早い段階でシステムの試作品をつくり、ユーザにそのイメージを理解させ、承認を得ながら開発を進めていく開発モデル。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 355
<s>
title: プロバイダ責任制限法
category: ストラテジ系
text: 

インターネットでのウェブページや電子掲示板などへの投稿のように不特定多数の者が閲覧する通信について、プロバイダ等
※
の「損害賠償責任の制限」および、それらの通信で損害を被った者に与えられる「発信者情報の開示請求権」を定めた法律。正式名称を「特定電気通信役務提供者の損害賠償責任の制限及び発信者情報の開示に関する法律」という。
※
電子掲示板の運営者やサーバ管理者なども含まれる
<e>
------------------------------------------------------------
num: 356
<s>
title: 不正アクセス禁止法
category: ストラテジ系
text: 
ふせいあくせすきんしほう
コンピュータネットワークに接続できる環境で、本人に許可なく他人のID・パスワードを使って認証が必要なページに接続する行為、および、本人に許可なく第三者にIDとパスワードを教えるなどの助長行為の禁止を定めた法律。
不正アクセス罪が成立するためには、以下の４つの要件を満たすことが必要となる。
特定電子計算機、すなわちコンピュータ・ネットワークに接続されているコンピュータに対して行われたものであること。
コンピュータ・ネットワークを通じて特定電子計算機へのアクセスが行われたものであること。
他人の識別符号又はアクセス制御機能による特定利用の制限を免れることができる情報又は指令が入力されたものであること。
アクセス制御機能によって制限されている特定利用をすることができる状態にさせたもの（一部のセキュリティ・ホール攻撃のように、特定利用をすることができる状態に止まらず、特定利用をしてしまう行為をも含む。）であること。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 357
<s>
title: 不正競争防止法
category: ストラテジ系
text: 
7
事業者間の公正な競争と国際約束の的確な実施を確保するため、不正競争の防止を目的として設けられた法律。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 358
<s>
title: 分散処理システム
category: テクノロジ系
text: 

複数のコンピュータにデータや処理を分散させるシステム構成。クライアントサーバシステムのように階層型に分散する垂直分散、プリントサーバやファイルサーバのように機能別に並列に配置する水平分散がある。
[メリット]
・障害発生の影響を局所化できる。
・機能ごとに性能向上や機能追加を行いやすい。
・負荷の状況に応じてシステム構成を柔軟に変化させることができる。
[デメリット]
・機密保護やセキュリティを保つのが難しい。
・障害発生の原因究明が難しい。
・運用管理が複雑になりがち。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 359
<s>
title: ベンチマーキング
category: ストラテジ系
text: 
benchmarking
自社の製品・サービス及びプロセスを定量的・定性的に測定し、それを業界で最も成功を収めている企業(ベスト企業)のものと比較しそのギャップを把握する分析手法。
分析により明らかになったギャップを埋めるためにベスト企業のベストプラクティスを参考に業務改善を進める。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 360
<s>
title: ベンチマーク
category: テクノロジ系
features: 
 - SPEC: プロセッサの性能を評価するベンチマークテストで、整数演算の性能を評価するSPECint、浮動小数点演算能力を評価するSPECfpがある。
TPC
オンライントランザクション処理システムの性能を評価するベンチマークテスト
 - TPC: TPC
オンライントランザクション処理システムの性能を評価するベンチマークテスト
<e>
------------------------------------------------------------
num: 361
<s>
title: ベン図
category: テクノロジ系
text: 
Venn diagram
複数の集合の関係や、集合の範囲を視覚的に図式化したもの。各集合の表現に円などの閉じた図形を使い、集合同士の関連性をその図形同士の交わり方によって表す。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 362
<s>
title: ペアプログラミング
category: テクノロジ系
text: 

二人一組で実装を行い、一人が実際のコードを書き、もう一人はそれをチェックしながらナビゲートするという役割を随時交代しながら作業を進める手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 363
<s>
title: ペネトレーションテスト
category: テクノロジ系
text: 

ネットワークに接続されているシステムに対して、実際に様々な方法で侵入を試みることで脆弱性の有無を検査するテスト。代表的なものとしてOSやサーバソフトウェアに対して実施されるものと、Webアプリケーションに対して実施されるものがあり、実施に関してもセキュリティスキャナなどの市販製品やフリーソフトなどを活用することで多岐にわたる項目について効率的な実施が可能となっている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 364
<s>
title: ページング方式
category: テクノロジ系
text: 

仮想記憶管理方式の一つで仮想アドレス空間を「ページ」と呼ばれる
固定長
の区画に分割，同時に主記憶上も同じように固定長に分割して、このページ単位で主記憶と補助記憶装置のアドレス変換を行う方式。
補助記憶装置から主記憶にページを移すことをページイン，逆に主記憶から補助記憶装置に移すことをページアウトという。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 365
<s>
title: ホスティングサービス
category: ストラテジ系
text: 

サービス提供者が自らの施設内で運用している機器の全部または一部を、顧客に有料あるいは無料で貸し出すサービスのこと。機器を自分で所有する場合と異なり、設置環境の整備、機器のメンテナンス、障害対応、ソフトウェアアップデートなどの維持管理は事業者側の責任で行われるので、利用者側ではこれらの管理コストが掛からないという利点がある。代表的な例としてレンタルサーバが挙げられる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 366
<s>
title: ホットサイト
category: テクノロジ系
text: 

日常から機器の電源が入っており待機している状態。障害発生時にできるだけ短時間にサービスが再開できるように、日常から稼働させておき非常事態が起きたときにすばやく業務を引き継ぐ方式。そのためにバックアップサイトに定期的に業務データを送信し最新の状態に保っておく必要がある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 367
<s>
title: ホットスタンバイ
category: テクノロジ系
text: 

あらかじめ現用系と同様のシステムを予備系として起動しておき、障害発生時には自動的に処理を引き継ぎ業務を継続する方式。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 368
<s>
title: ホットプラグ
category: テクノロジ系
text: 
Hot Plug
電源の入った起動中の状態で周辺機器を脱着を行える仕組み。
従来は新たにハードウェアやデバイスを接続した際には、コンピュータの再起動が必要だったが、この機能を備えた機器は、接続された周辺機器を認識し即座に使用可能な状態にすることができる。
USBのほかにIEEE1394(FireWire), シリアルATAなどがサポートしている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 369
<s>
title: ホワイトボックステスト
category: マネジメント系
text: 

プログラムやモジュールの単体テストとして実施されるテスト手法で、内部構造に基づき仕様書どおりに動作するかを検証するために実施される。内部構造が明らかな状態でテストを行うことからホワイトボックステストと呼ばれている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 370
<s>
title: ボット
category: テクノロジ系
text: 
bot
コンピュータに感染し、そのコンピュータを、ネットワーク (インターネット)を通じて外部(攻撃者)からの遠隔操作で操ることを目的として作成されたプログラム。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 371
<s>
title: ボトムアップテスト
category: テクノロジ系
text: 

モジュールの結合テストを行う場合に、モジュール構成の下位のモジュールから上位のモジュールへと順に結合しながらテストをしていく手法。未完成の上位モジュールの代わって下位モジュールの手続きを呼び出すドライバとよばれるテスト用のモジュールが必要になる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 372
<s>
title: ポリゴン
category: テクノロジ系
text: 
Polygon
元々多角形の意味する言葉であるが、3DCGにおいては多角形(多くの場合は三角形か四角形)を組み合わせて曲面や凹凸がある物体を近似的にモデリングする技法のことをいう。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 373
<s>
title: ポリモルフィズム(多様性)
category: テクノロジ系
text: 
Polymorphism
オブジェクトへの操作呼び出しが、呼び出し側でなく受け手側の特性で決まる特性。同じメッセージを送っても受け手によって行われる操作が異なる様子。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 374
<s>
title: ポート番号
category: テクノロジ系
text: 

IPアドレスが送受信の対象コンピュータを識別する情報なのに対して、ポート番号はデータの宛先となるアプリケーションを表す情報。
ポート番号はOSI基本参照モデルのトランスポート層で、ローカルノード内のアプリケーションを識別する。ポート番号は16ビットの情報で数値の 0～65535の範囲で指定する。
よく使用されるアプリケーションについてはWell-Knownポートとして標準化されていて、HTTPは 80番、SMTPは 25番、POP3は 110番となっている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 375
<s>
title: マイルストーン
category: マネジメント系
text: 
Milestone
昔に道沿いに設置された目印・道しるべのことで、プロジェクト管理での区切りやチェックポイントとしての意味で使われる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 376
<s>
title: マイルストーンチャート
category: マネジメント系
text: 
Milestone Chart
主要な要素成果物に関する予定開始日あるいは終了日などプロジェクト上の重要ポイントをマイルストーンとして図にプロットし、ある時点においてこれが完了しているかどうかで進捗を管理する手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 377
<s>
title: マクシミン戦略
category: ストラテジ系
text: 

複数の人間による合理的な意思決定の方法を考えるゲーム理論における戦略で、それぞれが各戦略を選択した場合に得られる最小利得が最も大きくなる戦略を選ぶ保守的な方針のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 378
<s>
title: マクロウィルス
category: テクノロジ系
text: 
macro virus
ワープロソフトや、表計算ソフトに組み込まれているプログラムを作成する機能を悪用したウィルスのことで、これに感染すると、ワープロソフトや表計算ソフトなどファイルが書き換えられてしまう。そしてそのファイルを開くと、自動的に攻撃者がプログラムした命令を含むマクロ機能が起動し様々な被害を与える。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 379
<s>
title: マッシュアップ
category: テクノロジ系
text: 
Mashup
他サイトで公開されているWebサービスのAPIを組み合わせて一つの新しいWebサービスのように機能させること。ITの深い知識がなくても、既存のWebサービスや提供されている大量のデータを組み合わせて、短期間でWebアプリケーション開発ができることから、新しい開発技法として注目されている。
公開されているWebサービスには、Google Map や　Yahoo!オークション・Amazonなどがあり、誰でもAPIを介してでサービスを操作することができるので、一からその機能を自サイトに実装するのに比べて、簡単に目的の機能を自サイトに掲載できる利点がある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 380
<s>
title: マトリックス図
category: ストラテジ系
text: 

表の縦軸と横軸にいくつかの項目を設定し、交点に各項目同士の関連性・関連度合いなどを◎，○，△などで定性的に表した分析図。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 381
<s>
title: マルウェア
category: テクノロジ系
text: 
Malware
「マル(mal)」とは「悪の…」という意味で、不正な有害な動作をする目的で悪意をもって作成されたソフトウェアやプログラムの総称。単にウィルスだけでなくボットやスパイウェア、トロイの木馬やキーロガー、改造ツールなども含まれる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 382
<s>
title: マルチタスク
category: テクノロジ系
text: 
Multi Tasking
コンピュータにおいて複数のタスク（プロセス）を切り替えて実行することができるOSの機能で、マルチプロセス，マルチプログラミングなどとも呼ばれる。複数のタスクを非常に短い時間で切り替えながら処理していくので利用者から見れば複数のタスクが同時並行的に進行しているように見える。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 383
<s>
title: マルチブート
category: テクノロジ系
text: 
multi boot
1台のコンピュータに複数のOSを組み込んだ状態。組み込まれたOSが2台である場合を特に「デュアルブート」という。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 384
<s>
title: マルチプロセッサ
category: テクノロジ系
text: 
Multi Processor
複数台のプロセッサを並列に動作させることによって処理能力の向上を図ることを目的としたシステム構成。それぞれのCPU間で主記憶を共有するかしないかによって密結合型と疎結合型に分類される。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 385
<s>
title: マルチホーミング
category: テクノロジ系
text: 

インターネット回線を複数の回線で接続し、1つの回線が切れてもほかの回線で通信し続けられるようにするという耐障害性の向上や負荷分散を行う仕組み。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 386
<s>
title: マーケティングコンセプト
category: ストラテジ系
text: 

マーケティング(市場活動)を企業活動の中心的な機能として位置づける経営コンセプト
<e>
------------------------------------------------------------
num: 387
<s>
title: マーケティングチャネル
category: ストラテジ系
text: 

商品が顧客に届くまで、流通を辿るプロセスに関わる、経路や相互依存的な各組織集団のこと。 製造者、卸売業者、中間業者、小売業者などがマーケティング・チャネルに該当する。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 388
<s>
title: マーケティングミックス
category: ストラテジ系
text: 
Marketing mix
企業がマーケティング戦略において目標とする市場から期待する反応を得るために、複数のマーケティング要素を組み合わせること。
売り手側の視点である「4P理論」と、買い手側の視点である「4C理論」がよく知られていて、4Pと4Cの項目はそれぞれ以下のように対応している。
Product（製品）⇔顧客価値(Customer value)
Price（価格）⇔顧客コスト(Customer cost)
Place（流通）⇔利便性(Convenience)
Promotion（プロモーション）⇔Communication（コミュニケーション）
<e>
------------------------------------------------------------
num: 389
<s>
title: マージソート
category: テクノロジ系
text: 
Merge Sort
整列対象を大きさが1の部分文字列に分割した後、隣り合う要素ごとに整列と併合を繰り返しながら整列を行う手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 390
<s>
title: マーチャンダイジング
category: ストラテジ系
text: 

消費者の欲求・要求に適する商品を、適切な数量、適切な価格、適切なタイミング等で提供するための企業活動のこと
<e>
------------------------------------------------------------
num: 391
<s>
title: 丸め誤差
category: テクノロジ系
text: 
まるめごさ
計算の過程で、四捨五入や切り捨て・切り上げなどを行うことによって生じる誤差のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 392
<s>
title: 待ち行列モデル
category: テクノロジ系
text: 

銀行のATMに並ぶ顧客の列、レジに並ぶ顧客の列などのように順番待ちの行列を確率モデル化し、待ち時間や待ち行列の長さを計算する手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 393
<s>
title: ミラーリング
category: テクノロジ系
text: 

2つのディスクに同時に同じデータを書き込むことで、冗長性を高める方法。片方のディスクに物理的な障害が発生した場合でも回復が可能だが、その反面ディスクの使用効率が悪いというデメリットがある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 394
<s>
title: 密結合マルチプロセッサシステム
category: テクノロジ系
text: 

複数のCPUがメモリを共有し、単一のOSで制御されるマルチプロセッサシステム。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 395
<s>
title: メモリの実効アクセス時間
category: テクノロジ系
text: 

キャッシュメモリと主記憶が存在する場合、実際の１アクセスに要する平均時間。
求めるための公式は、
(キャッシュメモリのアクセス時間×ヒット率)＋主記憶のアクセス時間×(1ーヒット率)
で表わされる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 396
<s>
title: メモリインタリーブ
category: テクノロジ系
text: 
memory interleaving
メモリアクセス高速化のための技法で、物理上ひとつの主記憶を同時アクセス可能な複数の論理的な領域(バンク)に分け、これに並列アクセスすることで見かけ上のアクセス時間を短縮することができる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 397
<s>
title: メモリリーク
category: テクノロジ系
text: 
Memory leak
プログラム上で確保したメモリが使用後も解放されずに主記憶上に残っている状態。メモリリークが繰り返されると他のプログラムやOSが確保するメモリ容量が少なくなり、エラーや停止や生じることがある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 398
<s>
title: メンタルヘルス
category: ストラテジ系
text: 
Mental Health
精神的な健康状態のこと。現代の社会生活はストレス要因が増大していて、長くストレス状態にあるとうつ病や適応障害などの精神疾病を招いてしまうこともある。近年、労働衛生を整えるためにカウンセリングなどのメンタルヘルスへの取り組みが増加している。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 399
<s>
title: 命令ミックス
category: テクノロジ系
text: 

システム性能評価の技法で、各命令を分離し、それぞれの使用頻度と実行速度で重み付けした加重平均によって全命令の平均実行速度を求める。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 400
<s>
title: モジュラージャック
category: テクノロジ系
text: 

電話線やモデムLANなどを接続するためのコネクタ。ツメが付いていて抜けにくい構造になっている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 401
<s>
title: モジュラ型アーキテクチャ
category: ストラテジ系
text: 

構成要素がモジュール化（部品化）されていて、それらを結合することでシステムを設計・開発・製造できるように作られたアーキテクチャ。機能が要素と1対1に対応したもの
<e>
------------------------------------------------------------
num: 402
<s>
title: モジュール強度
category: テクノロジ系
features: 
 - 暗合的強度(低↑): 関係のない機能ばかりでまとまりがないモジュール
 - 論理的強度: 関連する複数の機能をまとめたモジュール
 - 時間的強度: プログラムの開始時など、ある特定の時期に実行する機能をまとめたモジュール
 - 手順的強度: 複数の機能が順次実行され、機能達成の手順になっているモジュール
 - 連絡的強度: 複数の機能が順次実行され、手順的強度加えてすべての機能にデータの関連性があるモジュール
 - 情報的強度: 同じデータ構造や資源を扱う機能を一つにまとめたモジュール
 - 機能的強度(高↓): 一つの機能を実現するためだけのモジュール
<e>
------------------------------------------------------------
num: 403
<s>
title: モジュール結合度
category: テクノロジ系
features: 
 - データ結合(弱い↑): 処理に必要なデータだけを単一のパラメータとして受け渡している。
 - スタンプ結合: 処理に必要なデータだけをレコードや構造体などのデータ構造として受け渡している。
 - 制御結合: もう１つのモジュールの制御要素を受け渡している。
 - 外部結合: 外部宣言された共通データを参照している。
 - 共通結合: 共通域に宣言された共通データを参照している。
 - 内容結合(強い↓): お互いのモジュール内部を直接参照・分析している。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 404
<s>
title: モデム
category: テクノロジ系
text: 

アナログ回線を用いて、アナログ信号をディジタル信号に，ディジタル信号をアナログ信号に変換する装置。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 405
<s>
title: モニタリング
category: テクノロジ系
text: 
monitoring
各プログラムの実行状態や資源の利用状況を測定し、システムの構成や応答性能を改善するためのデータを得ること。ソフトウェアモニタやハードウェアモニタを用いて測定する。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 406
<s>
title: モンテカルロ法
category: ストラテジ系
text: 

数値解析の分野においてよく確率を近似的に求める手法。n回シミュレーションを行い、ある事象がm回起これば、その事象の起こる確率は当然ながらm/nで近似される。この事を利用して積分(面積)の近似解を求めることができる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 407
<s>
title: モーションキャプチャ
category: テクノロジ系
text: 
Motion Capture
現実の人間や動物の関節などに装着されたマーカー(センサー)ごとの動きをディジタルデータとして連続的に記録する技術。得られたデータはスポーツ分野において身体の動きのデータ収集・分析や、CGアニメーションに実物のような動きを与えるために利用される。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 408
<s>
title: モーフィング
category: テクノロジ系
text: 
Morphing
CGにおいてある物体から別の物体へ変形していく間を、コンピュータ演算によって補完することで、自然な変形をする映像として作成する技法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 409
<s>
title: 持株会社
category: ストラテジ系
text: 

他の会社の株式を所有することによってその会社の事業活動を支配することを目的として設立された会社のことで、ホールディングカンパニーともよばれる。具体的な事業活動は行わないが、グループ企業の株式を保有することによって、本社機能に特化した会社形態として経営を行う。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 410
<s>
title: ユニバーサルサービス
category: ストラテジ系
text: 
universal service
国民のだれもが，地域の格差なく，妥当な料金で平等に利用できる通信及び放送サービスのこと
<e>
------------------------------------------------------------
num: 411
<s>
title: ユニバーサルデザイン
category: テクノロジ系
text: 
Universal Design
文化・言語・国籍の違い、老若男女といった差異、障害・能力の違いに関係なく利用することができる施設・製品・情報の設計（デザイン）のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 412
<s>
title: ユースケース図
category: テクノロジ系
text: 

UMLの1つで、システムの振る舞いを表現する図で、システムに要求される機能を、ユーザの視点から示した図。主に要求分析段階でユーザの要件を特定するために作成され、ユースケース図を有効に活用することにより、システムの全体像を開発者とユーザが一緒に評価しやすくなる利点がある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 413
<s>
title: 有価証券報告書
category: ストラテジ系
text: 
ゆうかしょうけんほうこくしょ
有価証券の発行企業が自社の情報を外部に開示するために作成する報告書。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 414
<s>
title: 有限オートマトン
category: テクノロジ系
text: 
Finite Automaton
入力値と入力されたときの状態で出力値が決まる順序機械に言語を識別するアルゴリズムを与えた数学的モデル
<e>
------------------------------------------------------------
num: 415
<s>
title: ライトスルー方式
category: テクノロジ系
text: 
write through
キャッシュメモリと主記憶の同期をとるための書き込み方式で、CPUから書き込む命令が出たときにキャッシュメモリと同時に主記憶にも書き込む方式。
データの整合性は得られるが処理速度は低下する。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 416
<s>
title: ライトバック方式
category: テクノロジ系
text: 
write back
キャッシュメモリと主記憶の同期をとるための書き込み方式で、CPUから書き込む命令が出たときにキャッシュメモリだけに書き込む方式。
主記憶への書き込みはキャッシュメモリからデータが追い出されるときに行われる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 417
<s>
title: ライン生産方式
category: ストラテジ系
text: 

同じ製品をロットと呼ばれる単位で生産する方式。一度に大量に生産することで製品1つあたりに要する段取り時間を少なくすることができる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 418
<s>
title: ラウンドロビン
category: テクノロジ系
text: 

レビュー参加者が持ち回りで責任者を務めながらレビューを遂行していく手法。参加者の意欲が高まる効果が期待できる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 419
<s>
title: ラウンドロビンスケジューリング
category: テクノロジ系
text: 

実行可能状態となった順に従ってタスクに一定のCPU時間(タイムクウォンタム)を与えていくタスクスケジューリング方式。一定時間内に処理が終わらなかったタスクは、実行可能状態の待ち行列の最後尾に移され、次にCPU使用権が与えられるまでの間は待ち状態となる。
時間単位でタスクの切り替えが行われ、各タスクに均等にCPU時間が与えられるためタイムシェアリングシステムに適している。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 420
<s>
title: リアルタイムシステム
category: テクノロジ系
text: 
Real-time System
使える資源（リソース）に限りがある状態で、ジョブの実行が命令された時、その処理を決められた時刻（デッドライン）までに終了することに着目した制御工学における概念の一つであり、「即時処理」とも呼ばれている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 421
<s>
title: リエンジニアリング
category: テクノロジ系
text: 
Re-engineering
既存のソフトウェアを利用して新しいソフトウェアを作成するための技術全般を指す言葉。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 422
<s>
title: リスクアセスメント
category: マネジメント系
text: 
Risk assessment
リスクの大きさを評価し、そのリスクが許容できるか否かを決定する全体的なプロセスのこと。予想されるリスクの可能性と大きさと、許容される可能性と大きさを比較し許容値を超えた場合にリスク軽減またはリスク回避の施策をとる意思決定を行うプロセス。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 423
<s>
title: リスクコントロールマトリクス(RCM)
category: マネジメント系
text: 
Risk Control Matrix
業務上に潜在するリスクとそれに対するコントロールの関係を一覧表にしたもの。「業務フロー図」「業務記述書」とともに内部統制の整備状況を明確にするための3点セットと呼ばれている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 424
<s>
title: リスクマネジメント
category: マネジメント系
text: 
Risk Management
組織体の活動に伴い発生するあらゆるリスクを、統合的、包括的、戦略的に把握、評価、最適化し、価値の最大化を図る手法のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 425
<s>
title: リテールサポート
category: ストラテジ系
text: 

卸売業者・メーカが，小売店の経営活動を支援してその売上と利益を伸ばすことによって，自社との取引拡大につなげる方法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 426
<s>
title: リバースエンジニアリング
category: テクノロジ系
text: 
Reverse Engineering
既存ソフトウェアの動作を解析するなどして、製品の構造を分析し、そこから製造方法や動作原理、設計図、ソースコードなどを調査する技法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 427
<s>
title: リピータ
category: テクノロジ系
text: 
Repeater
OSI基本参照モデルの物理層での接続し、データ伝送中に弱くなった電気信号を増幅することで、データの伝送可能距離を延長するLAN間接続装置。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 428
<s>
title: リプレイアタック
category: テクノロジ系
text: 
Replay attack
盗聴者が正当な利用者のログインシーケンスをそのまま記録してサーバに送信することで、正規の利用者になりすましてネットワークへの不正アクセスを行う攻撃手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 429
<s>
title: リポジトリ
category: テクノロジ系
text: 
Repository
容器、貯蔵庫、倉庫、集積所などの意味を持つ英単語で、ソフトウェア開発で策定される仕様や、関連する様々なシステム資源の情報を一元的に管理する目的で構築されるデータベース(ファイルやフォルダの場合もある)を意味する。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 430
<s>
title: リンクアグリゲーション
category: テクノロジ系
text: 

複数の物理的な回線を仮想的に束ね、論理的な１つの回線として取り扱う技術。物理的回線の帯域を合計した量の仮想帯域を使用することができるようになるため、高速回線を用いなくても通信帯域を拡大することが可能であったり、その内一つの回線に障害が発生しても他の回線を用いて通信を続けることができるため耐障害性にも優れている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 431
<s>
title: 流動比率
category: ストラテジ系
text: 
りゅうどうひりつ
流動資産と流動負債の比率を示す指標で、流動資産÷流動負債で計算される。数値が高いほど企業の短期支払い能力は高いと考えられる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 432
<s>
title: ルータ
category: テクノロジ系
text: 
Router
OSI基本参照モデルのネットワーク層で接続し、通過するパケットのIPアドレスを見てパケットを最適な経路に中継する通信装置。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 433
<s>
title: 類推見積法
category: テクノロジ系
text: 
るいすいみつもりほう
過去に経験した類似のシステムについてのデータを基にして、システムの相違点を調べ、同じ部分については過去のデータを使い、異なった部分は経験から規模と工数を見積もる方法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 434
<s>
title: レイトレーシング
category: テクノロジ系
text: 
Ray Tracing
3DCGを作成する時に必要となる陰影をつけるときに使われる手法で、観察者（物体を見ている目）から光源の経路を逆に追跡して物体表面の状態を算術演算によって求める技法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 435
<s>
title: レグレッションテスト
category: マネジメント系
text: 

退行テスト／回帰テストとも呼ばれ、システムに変更作業を実施した場合に、それによって以前まで正常に機能していた部分に不具合や影響が出ていないかを検証するテスト。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 436
<s>
title: レコメンデーション
category: ストラテジ系
text: 
recommendation
顧客の購入履歴や利用履歴などのデータから、その顧客が好みそうな商品やサービスを薦める仕組み。書籍販売における関連書籍の紹介などが具体例。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 437
<s>
title: レスポンスタイム
category: テクノロジ系
text: 
Response Time
利用者が処理要求を行ってから、システムが最初の反応を返すまでの応答時間のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 438
<s>
title: レプリケーション
category: テクノロジ系
text: 
Replication
DBMS(データベースマネジメントシステム)が持つ機能の一つで、データベースに加えた変更を他の複製データベースに自動的に反映させることで信頼性や耐障害性を高める仕組み。レプリケーションとは、本来「複製」の意だが、データを長期にわたって保存するバックアップと異なり、レプリケーションでは頻繁にデータ更新が行われる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 439
<s>
title: レーザプリンタ
category: テクノロジ系
text: 

レーザ光線を使って図や文字を描き、それをトナーに付着させて用紙に焼き付けるプリンタ。ページ単位での印刷されることも特徴の1つ。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 440
<s>
title: レーダチャート
category: ストラテジ系
text: 

複数項目の基準値に対する比率をプロットし、各点を線で結んだ形状によって、全体のバランスを比較するのに適した図。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 441
<s>
title: ロット生産方式
category: ストラテジ系
text: 

大量生産を行う工場で製品の組み立て工程、作業員の配置を一連化(ライン化)させ、ベルトコンベアなどにより流れてくる機械に部品の取り付けや小加工を連続的に行う生産方式。連続生産や流れ作業とも呼ばれる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 442
<s>
title: ロングテール
category: 
text: 
The Long Tail
「あまり売れない商品が、ネット店舗での欠かせない収益源になる」とする考え方。売れ筋ではないが買う人がいる多数のニッチ商品の売り上げを積み重ねることによって、売れ筋商品の売上げに対して無視できない額になるという売り場面積を考慮する必要のないオンライン販売市場で生まれたビジネスモデル。オンライン販売のAmazonが有名。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 443
<s>
title: ロードシェアシステム
category: テクノロジ系
text: 
Load Share System
2つ以上の複数の処理系をもち、ロードバランサなどを用いて各処理系に負荷を分散させることで処理効率や信頼性の向上を図るシステム構成。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 444
<s>
title: ロールバック
category: テクノロジ系
text: 
Roll Back
トランザクションの途中、プログラムのバグなどでアプリケーションが強制終了した場合に、
更新前ログ
を用いてデータベースをトランザクション開始直前の状態に戻す処理。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 445
<s>
title: ロールフォワード
category: テクノロジ系
text: 
Roll Forward
前進復帰と訳されデータベースシステムに障害が起こったとき、
更新後ログ
を用いて今まで処理したトランザクションを再現しシステム障害直前までデータベース情報を復帰させる処理。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 446
<s>
title: ロールプレイング
category: マネジメント系
text: 
role playing
現実に起こる場面を想定して、複数の人がそれぞれ役を演じ、疑似体験を通じて、ある事柄が実際に起こったときに適切に対応できるようにする教育技法のひとつ。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 447
<s>
title: ワンストップサービス
category: ストラテジ系
text: 
one stop service
市民生活のイベント又は企業活動の分野ごとに，すべてのサービスを１か所で提供すること
<e>
------------------------------------------------------------
num: 448
<s>
title: ワントゥワンマーケティング
category: ストラテジ系
text: 
One to One marketing
マーケティング手法の一つで、顧客一人一人の嗜好やニーズに合わせて個別に対応を変化させて展開されるマーケティング活動で、市場シェアの拡大よりも、顧客との好ましい関係を重視し、長期にわたって自社製品を購入する顧客の割合を高めることに重点を置く手法。
ショッピングサイトを訪れた際に、過去の購入履歴をもとにおすすめ商品や関連商品が表示されるのも、ワントゥワンマーケティングの一例である。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 449
<s>
title: ワークサンプリング法
category: ストラテジ系
text: 

ある時点での観測対象が，作業内容のどの状態にあったかという瞬間観測を何回か行い，観察記録の回数の割合から，各作業時間がどのくらいであるかを推定する手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 450
<s>
title: ワークフローシステム
category: ストラテジ系
text: 

電子化された申請書や通知書をあらかじめ決められた作業手順（決裁ルート）に従い、集配信し（デリバリーする）、決裁処理を行うこと。りん議・報告書・届出申請の承認手続きを電子化することで、スピード向上、業務効率化、内部統制強化を図ることが可能となる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 451
<s>
title: ワークライフバランス
category: ストラテジ系
text: 
work-life balance
仕事と仕事から離れた個人の生活の両方について，どちらかが犠牲になることなく，それぞれをバランスよく充実させていこうという考え方のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 452
<s>
title: ワーム
category: テクノロジ系
text: 

ネットワークや電子メールを介してほかのコンピュータに入り込んで増殖を繰り返し、結果ネットワーク負荷の増大やCPU負荷の増大といった被害をもたらすコンピュータウィルスのこと。それ自身が独立したプログラムであるため、あるシステムからあるシステムに感染しようとする時に宿主となるファイルを必要としない。
USBメモリなどを介して感染するタイプや携帯電話のOSに感染するタイプが出現しておりウィルス対策の重要性が高まっている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 453
<s>
title: 割込み
category: テクノロジ系
text: 
Interrupt
すぐに対処しなくてはならない問題などがシステムに生じたときに 、実行中のプログラムの処理をいったん停止し、別のプログラムの実行に切り替えることをいう。割込み処理プログラムが終了し、割込み原因に対する処理が完了すると、割込み直前のデータを退避先のスタックなどから復帰し、もとのプログラムの実行が再開される。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 454
<s>
title: ABC分析
category: ストラテジ系
text: 

重要度や優先度の高い要素・項目を明らかにするために行われる分析手法。
パレート図を使って分析する要素・項目群を大きい順に並べ、上位70%を占める要素群をA、70%～90%の要素群をB、それ以外の要素群をCとしてグルーピングすることで重点的に管理すべきグループがどれであるかを明らかにすることができる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 455
<s>
title: ACID
category: テクノロジ系
features: 
 - Atomicity：原子性: トランザクション内の処理がすべて実行されるか、または全く実行されないことを保証する性質。
 - Consistency：一貫性: トランザクションによりデータの矛盾が生じないこと。常にデータベースの整合性が保たれていることを保証する性質。
 - Isolation：独立性: 複数のトランザクションを同時に実行した場合と、順番に実行した場合の結果が等しくなることを保証する性質。一般にロックなどをかけることで直列可能性を保証する。
隔離性と呼ばれる場合もある。
 - Durability：永続性: 一旦正常終了したトランザクションの結果は、以後システムに障害が発生しても失われないことを保証する性質。
耐久性と呼ばれる場合もある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 456
<s>
title: ADSL
category: テクノロジ系
text: 
Asymmetric Digital Subscriber Line
一般家庭に普及しているアナログ電話回線をそのまま利用し、それまでに使用されていなかった周波数帯域を利用することでディジタル通信を行う伝送方式。「下り」(通信業者から利用者へ)と「上り」(利用者から通信業者へ)の通信速度が異なるため非対称ディジタル加入者線とも呼ばれる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 457
<s>
title: AES
category: テクノロジ系
text: 
Advanced Encryption Standard
アメリカ合衆国の次世代暗号方式として規格化された共通鍵暗号方式。
ブロック長は128ビット，使用する鍵の長さは128/192/256ビットから選択が可能となっている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 458
<s>
title: ANSI
category: ストラテジ系
text: 
American National Standards Institute
アメリカ合衆国の工業的な分野の標準化組織であり公の合意形成のために、さまざまな規格開発をおこなう団体。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 459
<s>
title: API
category: テクノロジ系
text: 
Application Programming Interface
アプリケーションに共通の標準化されたインターフェイスを提供するためにOSなどが提供するライブラリ
<e>
------------------------------------------------------------
num: 460
<s>
title: APOP
category: テクノロジ系
text: 
Authenticated Post Office Protocol
メールサーバとメーラーのユーザ認証を暗号化して行うことで、認証情報がネットワーク中を平文で流れるのを防ぐPOP3のオプション機能。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 461
<s>
title: ARP
category: テクノロジ系
text: 
Address Resolution Protocol
IPアドレスから対応する機器のMACアドレスを取得するプロトコル。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 462
<s>
title: ASP
category: ストラテジ系
text: 
Application Service Provider
主に業務用のアプリケーションをインターネットを通じて顧客にレンタルするサービス形態又はその事業者のことをいう。
サービス利用側には、購入や新規開発よりもコストを低く抑えることができることやシステム管理の負担が少なくなるというメリットがある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 463
<s>
title: ATA
category: テクノロジ系
text: 
Advanced Technology Attachment
コンピュータとハードディスク間を接続するためのインターフェイス規格。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 464
<s>
title: ATM
category: ストラテジ系
text: 
Automatic teller machine
金融機関に設置されている現金自動預け払い機のこと。組込みシステムの具体例として用語が追加されている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 465
<s>
title: ATM
category: テクノロジ系
text: 
Asynchronous Transfer Mode
高速通信を可能とするために送信するデータを48バイトのペイロード部に5バイトのヘッダ情報を付けた合計53バイトの固定セルに分割してデータをやり取りする交換方式。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 466
<s>
title: Ajax
category: テクノロジ系
text: 
エイジャックス、アジャックス
Asynchronous JavaScript＋XMLの略で、JavaScriptがもつ非同期通信機能を用いてインターフェイスの構築などをウェブブラウザ内で行う技術の総称。Webブラウザのみで動作することが特徴で、非同期通信でサーバからデータを取得し、そのデータの内容によってダイナミックHTMLで画面を動的に書き換えることで画面遷移を伴わない動的なWebアプリケーションを実現している。
Ajaxを使用した有名なサービスにGoogleMapやGmailがある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 467
<s>
title: Apache
category: テクノロジ系
text: 
アパッチ
現在世界中で最も使われているオープンソースのWebサーバソフトウェア。開発は、Apacheソフトウェア財団のApache HTTPサーバプロジェクトで行われていて、Apache Licenseの下でソースコードが公開および配布されている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 468
<s>
title: BASE64
category: テクノロジ系
text: 

日本語の"2バイトコード"やバイナリデータを64個の英数字の組合せにエンコードする方式。本来日本語が使用できないSMTPにおいて日本語や添付ファイルを送信する際に利用されている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 469
<s>
title: BBS
category: テクノロジ系
text: 
Bulletin Board System
コンピュータネットワークを使用した環境で、記事を書き込んだり、閲覧したり、コメント（レス）を付けられるようにした仕組み。
いわゆる電子掲示板のことである。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 470
<s>
title: BCM
category: ストラテジ系
text: 
Business Continuity Management
事業継続管理。
企業が事業を継続するためにBCPを策定し、その運用や見直し、または教育や訓練などを包括的に行う経営管理手法のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 471
<s>
title: BCP
category: ストラテジ系
text: 
Business Continuity Plan
事業継続計画。
予期せぬ災害が発生した場合に、最低限の事業を継続し、または早期に復旧・再開できるようにする企業が定めた行動計画のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 472
<s>
title: BIND
category: テクノロジ系
text: 
バインド
バインドと読む。
インターネットの世界で最も使われているオープンソースのDNSサーバ。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 473
<s>
title: BIツール
category: ストラテジ系
text: 
Business Intelligence Tool
データウェアハウスなどに蓄積された大量のデータを分析するのに使われるソフトウェア。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 474
<s>
title: BMP
category: テクノロジ系
text: 
Bitmap
古くからWindowsが標準でサポートしている画像ファイル形式。画像をピクセルごとのRGB値やパレットカラーなどで表現する。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 475
<s>
title: BOOTP
category: テクノロジ系
text: 
Bootstrap Protocol
ネットワークに接続されたクライアントが、IPアドレスやホスト名、サブネットマスク等を自動的に取得するためのプロトコル。DHCPより前に開発されたが、DHCPの登場により使用される機会は少なくなってきている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 476
<s>
title: BPM
category: ストラテジ系
text: 
Business Process Management
BPRのように一回限りの革命的な変化でなく、組織が繰り返し行う日々の業務のなかで継続的にビジネスプロセスの発展を目指していくための技術・手法。ビジネスプロセス管理は設計、実行、監視の活動に分けられている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 477
<s>
title: BPO
category: ストラテジ系
text: 
Business Process Outsourcing
業務効率の向上，業務コストの削減を目的に，業務プロセスを対象としてアウトソースを実施すること。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 478
<s>
title: BPR
category: ストラテジ系
text: 
Business Process Reengineering
既存の組織やビジネスルールを抜本的に見直し，職務，業務フロー，管理機構，情報システムを再設計する手法、または組織構造や情報システムを首尾一貫したビジネスプロセスへ再統合し、効率や生産性を劇的な改善を目指すこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 479
<s>
title: BSC
category: ストラテジ系
features: 
 - 財務の視点: 株主や従業員などの利害関係者の期待にこたえるため、企業業績として財務的に成功するためにどのように行動すべきかの指標を設定する。
 - 顧客の視点: 企業のビジョンを達成するために、顧客に対してどのように行動すべきかの指標を設定する。
 - 内部ビジネスプロセスの視点: 財務的目標の達成や顧客満足度を向上させるために、優れた業務プロセスを構築するための指標を設定する。
 - 学習と成長の視点: 企業のビジョンを達成するために組織や個人として、どのように変化（改善）し能力向上を図るかの指標を設定する。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 480
<s>
title: BTO
category: ストラテジ系
text: 
Build to Order
顧客の注文を受けてから製品を製造するいわゆる受注生産方式。
顧客ごとの細かなオーダーに対応可能なことや、見込み生産を行わないので余剰在庫を抱えるリスクを低減できる利点がある。特に自動車や組立てパソコンの製造販売で関わることの多い生産方式。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 481
<s>
title: Blu-ray Disc
category: テクノロジ系
text: 

データの読み書きに青紫色のレーザーを用いる光ディスクの1つ。片面一層のディスクで25GBのデータを記録することができ、多層化することでさらなる容量拡張が進んでいて、すでに4層で100GBのディスク構造が開発済みとなっている。(DVDは片面一層で4.7GBの容量)
<e>
------------------------------------------------------------
num: 482
<s>
title: Bluetooth
category: テクノロジ系
text: 
ブルートゥース
免許申請や使用登録の不要な2.4GHz帯の電波を用いて、数mから100m程度の距離の情報機器間で、電波を使い最大24Mbpsの無線通信を行う規格。パソコン周辺機器の接続，ゲーム機，ハンズフリー通話，ヘッドフォンなどに幅広く普及してきている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 483
<s>
title: CA
category: テクノロジ系
text: 
Certificaion Authority，認証局
公開鍵暗号方式を用いたデータ通信において、利用者の公開鍵の正当性を保証するためのディジタル証明書を発行する機関のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 484
<s>
title: CAD
category: ストラテジ系
text: 
Computer Aided Design
コンピュータ支援設計とも呼ばれ、コンピュータを用いて設計をすること、またはその設計システムのこと。ディジタルデータであるメリットを活用し、設計作業の効率化・迅速化に役だっている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 485
<s>
title: CAM
category: ストラテジ系
text: 
Computer Aided Manufacturing
コンピュータ支援製造とも呼ばれ、工場などの生産ラインをコンピュータを利用して制御するシステムのこと。
CADで作成された設計データをCAMに取り込み、CAMから工作機械に製造情報を送ることで生産ラインの制御が行われる仕組みを「CAD/CAMシステム」という。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 486
<s>
title: CASL
category: テクノロジ系
text: 
キャスル
情報処理技術者試験におけるプログラミング能力試験のために仕様策定されたアセンブリ言語。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 487
<s>
title: CC
category: マネジメント系
text: 
Common Criteria
IT製品のセキュリティ機能を評価するための基準を規定している。ほぼそのままの形で国際標準化されISO 15408(日本版では JIS X 5070)となっている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 488
<s>
title: CD-ROM
category: テクノロジ系
text: 
Compact Disc Read Only Memory
読み出し専用のデータを記録するCD。コンピュータだけでなく音楽やゲームソフトなど幅広い用途で使用されている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 489
<s>
title: CDP
category: ストラテジ系
text: 
Career Development Program
従業員の能力を長期的な計画に基づいて開発するシステム・プログラム体系のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 490
<s>
title: CEO
category: ストラテジ系
text: 
Chief Executive Officer
最高経営責任者のこと。企業戦略の決定、中長期的な経営事項についての責任を負う役職。一般的な企業では会長や社長などがCEOに該当する。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 491
<s>
title: CFO
category: ストラテジ系
text: 
Chief Financial Officer
最高財務責任者のこと。企業において財務部門のトップに立つ役職。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 492
<s>
title: CGI
category: テクノロジ系
text: 
Common Gateway Interface
ユーザの入力した情報によって表示するWebページを変化させるなど、動的なWebページを作成するための仕組み。CGIはどのプログラム言語を用いても作成可能だが、今日の開発においてはPHPやPerlが採用されることが多い。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 493
<s>
title: CIM
category: ストラテジ系
text: 
Computer Integrated Manufacturing
製造業で導入されている生産管理システムでコンピュータ統合生産のこと。製造の現場で発生する各種情報をコンピュータやネットワークを活用してシステムを構築、統括し、生産性を向上させることが目的。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 494
<s>
title: CIO
category: ストラテジ系
text: 
Chief Information Officer
経営戦略に沿った情報戦略やIT投資計画に関する責任を持つ役職である最高情報責任者のこと。CEO(最高経営責任者)やCOO(最高執行責任者)を補佐し、企業の情報戦略の策定に当たるのが主な職務となる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 495
<s>
title: CMMI
category: マネジメント系
features: 
 - レベル1：初期: 場当たり的で無秩序な組織として最も低い状態。
 - レベル2：管理された: プロジェクト管理のための基本的なプロセスが備わっている状態。
 - レベル3：定義された: 組織内に標準化された一貫性のあるプロセスが定義されている状態。
 - レベル4：定量的に管理された: 定量的な品質目標が存在し、プロセスはデータに基づき予測可能である状態。
 - レベル5：最適化している: 継続的な改善プロセスが常に機能している状態。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 496
<s>
title: CMS
category: テクノロジ系
text: 
Content Management System
Webコンテンツを構成するテキストや画像などのデジタルコンテンツを統合・体系的に管理し、配信など必要な処理を行うシステムの総称で、技術的な知識がなくても、テキストや、画像等の「コンテンツ」を用意できれば、ウェブによる情報発信をおこなえるように工夫されている。ブログシステムを構築するWordPressやMovable Type、コミュニティサイトを構築するXOOPSが有名。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 497
<s>
title: CMYカラ―モデル
category: テクノロジ系
text: 

印刷の過程で用いられる減法混色の手法で、白を基本色としそれにシアン(Cyan)，マゼンタ(Magenta)，イエロー(Yellow)を加えていくことで幅広い色を表現する。すべての色の要素が最大のときには黒色となる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 498
<s>
title: COBIT
category: マネジメント系
text: 
Control Objectives for Information and related Technology
情報システムコントロール協会 (ISACA)とITガバナンス協会 (ITGI)が1992年に作成を開始した情報技術 (IT) 管理についてのベストプラクティス集。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 499
<s>
title: COBOL
category: テクノロジ系
text: 

事務処理計算向けに開発されたプログラム言語。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 500
<s>
title: COCOMO
category: マネジメント系
text: 
Constructive Cost Model
ソフトウェアの見積もりで、予想されるプログラム行数にエンジニアの能力や要求の信頼性などの補正係数を掛け合わせて開発工数や期間，要員や生産性を見積もる手法。COCOMOの使用には，自社における生産性のデータ収集が不可欠である。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 501
<s>
title: COO
category: ストラテジ系
text: 
Chief Operating Officer
最高執行責任者のこと。CEOが企業の経営全般に対して責任を持つのに対し、日々の業務執行、特に営業活動の責任を負う役職。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 502
<s>
title: CRC
category: テクノロジ系
text: 
Cyclic Redundancy Check
巡回冗長検査という意味で、送信データから
生成多項式
によって誤り検出用のデータを付加して送信する。受信側では送信側と同じ生成多項式を用いて受信データを除算し、送信されてきた誤り検出用のデータと比較することで誤りの有無を判断する。パリティビットでは検出できなかった偶数個の誤りやバースト誤り等をより複雑な生成多項式による演算を行うことで検出できる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 503
<s>
title: CRL
category: テクノロジ系
text: 
Certificate Revocation List，証明書失効リスト
有効期限内であるにも関わらず、秘密鍵の漏えい、紛失、証明書の被発行者の規則違反などの理由で認証の役に立たなくなったため、失効扱いになっている(信用性のない)公開鍵証明書のリスト。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 504
<s>
title: CRM
category: ストラテジ系
text: 
Customer Relationship Management
顧客に関するあらゆる情報を統合管理し、企業活動に役立てる経営手法。顧客との長期的な関係を築くことを重視し、顧客の満足度と利便性を高めることで、それぞれの顧客の顧客生涯価値を最大化することを目標の一つとする。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 505
<s>
title: CRP
category: ストラテジ系
text: 
Continuous Replenishment Program
在庫管理の手法で、連続補充方式のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 506
<s>
title: CSF
category: ストラテジ系
text: 
Critical Success Factor
"重要成功要因"とも呼ばれ、経営戦略やITガバナンスなどを計画的に実施する際、その目標・目的を達成する上で決定的な影響を与える要因のことで、重点的に資源を投下して取り組むべき重要な目標を意味する。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 507
<s>
title: CSMA/CA
category: テクノロジ系
text: 

中速無線LANにおけるメディアアクセス制御方式の一つで、無線LAN用の規格であるIEEE 802.11aやIEEE 802.11b、IEEE 802.11gにおいて、基本的な通信手順（通信プロトコル）として使われている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 508
<s>
title: CSMA/CD
category: テクノロジ系
text: 

イーサネットにおける基本的な通信手順(通信プロトコル)として使われてきたもので、制御が簡単な割に効率が良い。ただし、使用率の高いネットワークにおいては、コリジョンが多発し効率が急激に悪化するという問題点もある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 509
<s>
title: CSR
category: ストラテジ系
text: 
Corporate Social Responsibility
企業活動において経済的成長だけでなく、環境や社会からの要請に対し、責任を果たすことが、企業価値の向上につながるという考え方。企業の社会的責任という意味を持つ。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 510
<s>
title: CSS
category: テクノロジ系
text: 
Cascading Style Sheets
HTMLの要素をどのように修飾して表示させるかを定義するテキスト形式の文書で、構造とデザインを別の文書に分離させるために提唱されたスタイルシートの仕様のひとつ。HTMLファイルと同時にクライアントにダウンロードされ、ブラウザで解釈されて画面に表示される。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 511
<s>
title: CTI
category: ストラテジ系
text: 
Computer Telephony Integration
電話とコンピュータを連動させたシステムのこと。発信元の電話番号からデータベースを検索して、対象の顧客情報をコンピュータに表示するなどの仕組みを構築することで顧客からの問合せにスムースに対応することができるようになる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 512
<s>
title: cookie
category: テクノロジ系
text: 
クッキー
Webサーバに対するアクセスがどのPCからのものであるかを識別するために，WebサーバやWebページの指示によってWebブラウザにユーザ情報などを保存する仕組み。最も代表的な用途は、ショッピングサイトにおけるカートやログイン状態の管理である。
またWebページ閲覧に関する各種のアクセス情報をユーザ動向から得るために、Webサイト運営者やインターネット広告配信業者でも用いられることも多い。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 513
<s>
title: DAS
category: テクノロジ系
text: 
Direct Attached Storage
NASのようにネットワークを経由して接続するのではなく、直接PCに接続して使用する形態のストレージのこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 514
<s>
title: DCM
category: ストラテジ系
text: 
Demand Chain Management
サプライチェーンマネジメントがメーカの業務効率化を目的とした最適化であったのに対して、顧客の購買情報(Demand：デマンド)を基点として、商品開発・生産・供給体制を構築していく手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 515
<s>
title: DFD
category: ストラテジ系
text: 
Data Flow Diagram
データの流れに着目して、その対象となる業務のデータの流れと処理の関係をわかりやすく図式化する構造化分析の手法。「○」処理・プロセス，「□」データの吸収先，「→」データの流れ，「〓」データストアの4つの記号を用いて対象業務のモデル化を行う。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 516
<s>
title: DHCP
category: テクノロジ系
text: 
Dynamic Host Configuration Protocol
TCP/IPネットワークで、ネットワークに接続するノードへのIPアドレスの割り当てをアドレスプールから自動的に行うプロトコル。各クライアントにIPアドレスを設定するネットワーク管理の負担が軽減され、使い終わったIPアドレスは回収し、他のノードに再割当てされるのでIPアドレス資源の有効活用が期待できる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 517
<s>
title: DHTML
category: テクノロジ系
text: 
Dynamic HTML
静的なHTMLの内容をCSSとJavaScript等のクライアントサイドスクリプト言語を用いて動的に変更するウェブ技術を指す抽象概念である。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 518
<s>
title: DMA
category: テクノロジ系
text: 
Direct Memory Access
コンピュータと周辺機器とデータのやり取り制御する伝送路のこと。Direct Memory Accessの名の通り、入出力装置がCPUを介さずにメモリとの間で直接データを転送する方式。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 519
<s>
title: DMZ
category: テクノロジ系
text: 
DeMilitarized Zone，非武装地帯
公開サーバなどの外部からアクセスされる可能性のある情報資源を設置するためのファイアウォールの中でも外でもない中間的なエリア。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 520
<s>
title: DNS
category: テクノロジ系
text: 
Domain Name System
ドメイン名・ホスト名とIPアドレスを結びつけて変換する(名前解決する)仕組み。TCP/IPを利用したネットワークでは、各ノードを識別するため一意のIPアドレスが割り当てられているが、このIPアドレスは数字の羅列で人間にとって覚えにくいため、IPアドレスと対応する別名であるドメイン名・ホスト名が付けられている。DNSは、IPアドレスと対応するドメイン名の関係を保持し、要求に応じて相互変換する機能をもつ。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 521
<s>
title: DNSSEC
category: テクノロジ系
text: 
DNS Security Extensions
DNSにおける応答の正当性を保証するための拡張仕様。ドメイン登録情報に電子署名を付加することで、正当な管理者によって生成された応答レコードであること、また応答レコードが改ざんされていないことを検証できる仕組み。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 522
<s>
title: DNSキャッシュポイズニング
category: テクノロジ系
text: 

DNSサーバからの名前解決要求があった場合に正常な応答に加えて偽の名前解決情報を付加して送信することで、そのサーバのキャッシュに偽の情報を登録させる攻撃手法。
この汚染されたDNSサーバを利用したユーザが、偽のキャッシュ情報をもとに悪意のあるサイトに誘導され、機密情報を盗まれるなどの被害が発生する可能性がある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 523
<s>
title: DRAM
category: テクノロジ系
text: 
Dynamic Random Access Memory
コンデンサに電荷を蓄えることにより情報を記憶し、電源供給が無くなると記憶情報も失われる揮発性メモリ。集積度を上げることが比較的簡単にできるためコンピュータの主記憶装置として使用されている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 524
<s>
title: DSA
category: テクノロジ系
text: 
Digital Signature Algorithm
離散対数問題を安全性の根拠とする公開鍵暗号を応用して開発された、ディジタル署名方式の一つ。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 525
<s>
title: DTD
category: テクノロジ系
text: 
Document Type Definition
SGML・HTML・XMLを定義するスキーマ言語
<e>
------------------------------------------------------------
num: 526
<s>
title: DTP
category: ストラテジ系
text: 
DeskTop Publishing
パソコン，スキャナ，プリンタなどを用いてデザイン，編集，レイアウトを行い印刷用の原稿のなどを作ること。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 527
<s>
title: DVI
category: テクノロジ系
text: 
Digital Visual Interface
ディスプレイに映像を送るときに、ディジタル信号で送る方式。アナログ信号のように外部からのノイズに影響されることがないため、品質の高い映像になる。HDMIとは異なり、基本的に映像出力を目的として規格化されたため、音声伝送機能はもっていない。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 528
<s>
title: DoS攻撃
category: テクノロジ系
text: 
Denial of Service
通常ではありえない数のリクエストをサーバに送信することでサーバやネットワーク回線を過負荷状態にし、サーバのシステムダウンや応答停止などの障害を引き起こさせる攻撃手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 529
<s>
title: E-R図
category: テクノロジ系
text: 
Entity-Relationship Model
データベース化の対象となる実体(エンティティ)と実体の持つ属性(アトリビュート)、および実体間の関連(リレーションシップ)を表現する図。
任意のオブジェクトをその関連をデータモデル化することができるが、関係データベースの設計によく利用される。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 530
<s>
title: EA
category: ストラテジ系
features: 
 - ビジネス・アーキテクチャ　政策・業務体系: 政策・業務の内容、実施主体、業務フロー等について、共通化・合理化など実現すべき姿を体系的に示したもの。
構成要素…業務説明書、機能構成図、機能情報関連図、業務フローなど
 - データ・アーキテクチャ　データ体系: 各業務・システムにおいて利用される情報すなわちシステム上のデータの内容、各情報（データ）間の関連性を体系的に示したもの。
構成要素…情報体系クラス図、エンティティ・リレーション図、データ定義表など
 - アプリケーション・アーキテクチャ　処理体系: 業務処理に最適な情報システムの形態を体系的に示したもの。
構成要素…情報システム関連図や情報システム機能構成図など
 - テクノロジ・アーキテクチャ　技術体系: 実際にシステムを構築する際に利用する諸々の技術的構成要素（ハード・ソフト・ ネットワーク等）を体系的に示したもの。
構成要素…ネットワーク構成図、ソフトウェア構成図、ハードウェア構成図など
<e>
------------------------------------------------------------
num: 531
<s>
title: EAI
category: ストラテジ系
text: 
Enterprise Application Integration
企業内における多種多様なコンピュータシステム群を連携させ、データやビジネスプロセスを効率的に統合する機能やそれらを行うミドルウェア・アプリケーションのこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 532
<s>
title: EBO
category: ストラテジ系
text: 
Employee Buyout
会社の従業員がその会社の事業を買収したり経営権を取得したりする行為のこと。中小企業などを中心に古くから盛んに行われている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 533
<s>
title: EC
category: ストラテジ系
text: 
Electronic Commerce
消費者向けや企業間の商取引を，インターネットなどの電子的なネットワークを活用して行うこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 534
<s>
title: ECC
category: テクノロジ系
text: 
Error Check and Correct
誤り訂正符号としてハミング符号や垂直水平パリティを用いることで、記録内容に発生した誤りを検知・自動訂正できる誤り制御方式。この機能を搭載したメモリはECCメモリと呼ばれ、長時間にわたりミスの許されない計算が必要な学術的分野など誤りの発生が重大な事態につながるシステムで使用されている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 535
<s>
title: EDI
category: ストラテジ系
features: 
 - レベル1 情報伝達規約: ネットワーク回線や伝送手順など文字通り情報をやり取りするための取り決め
 - レベル2 情報表現規約: データの構造やデータ項目など、表現法のルールなど情報データをお互いのコンピュータで理解できるようにするための取り決め
 - レベル3 業務運用規約: どんな情報をやり取りするか、情報の訂正方法やエラーの扱いなどの業務やシステムの運用に関する取り決め
 - レベル4 取引基本規約: 検収時期、支払時期、支払方法などEDIにおける取引の法的有効性を確立するための取り決め
<e>
------------------------------------------------------------
num: 536
<s>
title: EDINET
category: ストラテジ系
text: 
Electronic Disclosure for Investors' NETwork
金融商品取引法に基づく有価証券報告書等の開示書類に関する電子開示システムの名称。
金融庁から行政サービスの一環として提供されているシステムで、企業などから提出された金融商品取引法に規定される開示書類をWeb上で閲覧できる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 537
<s>
title: EJB
category: テクノロジ系
text: 
Enterprise JavaBeans
JavaBeansをサーバサイドで実現する技術仕様で、セキュリティ機能などを備えている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 538
<s>
title: EMS
category: ストラテジ系
text: 
Electronics Manufacturing Service
電子機器の受託生産を行うサービスのこと。製造企業が個別の製品ごとにラインを設置するのは効率が悪いので外部に委託（アウトソーシング）するようになり発達した業務形態。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 539
<s>
title: EOB
category: ストラテジ系
text: 
Electric Order Book
発注情報をデータエントリ端末から入力することによって，本部又は仕入先に送信し，発注を行うシステム。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 540
<s>
title: EPS
category: ストラテジ系
text: 
Earnings Per Share
株価指標の一つで一株当たり当期純利益のこと。企業の一株あたりの利益額を示すもので、当期純利益と、普通株式の発行済株式数から計算される。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 541
<s>
title: ERP
category: ストラテジ系
text: 
Enterprise Resource Planning
企業資源計画とも呼ばれ、企業全体の経営資源を有効かつ総合的に計画・管理し、経営の効率化を図るための手法。これを実現するための統合型（業務横断型）ソフトウェアを「ERPパッケージ」と呼ぶ。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 542
<s>
title: ESSID
category: テクノロジ系
text: 
Extended Service Set Identifier
無線LAN802.11シリーズにおいて「混信」を避けるためにアクセスポイントと端末に設定する識別子であるSSIDを、複数のアクセスポイントが設置されている状況に対応するため、ネットワーク識別子として拡張したもの。無線LANでは、有線LANと異なり、複数のアクセスポイントと通信が可能になってしまう「混信状態」が発生する可能性がある。これを回避するため、アクセスポイントと端末にそれぞれESSIDを設定し、ESSIDが一致する機器同士しか通信ができないようにアクセス制御をする。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 543
<s>
title: ETC
category: ストラテジ系
text: 
Electronic Toll Collection
高速道路などの有料道路の利用時に料金所，検札所の通過をスムーズに行うために自動で料金を精算するシステム。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 544
<s>
title: EUC
category: テクノロジ系
text: 
End User Computing
コンピュータを利用して日々の業務を行っている者が、自システムの構築や運用管理に積極的に携わったり、コンピュータを自主的に操作することにより，自分あるいは部門内の業務に役立てること。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 545
<s>
title: EUC
category: ストラテジ系
text: 
Extended Unix Code
拡張UNIXコードとも呼ばれ，全角文字と半角カタカナ文字を2バイト又は3バイトで表現する文字コード体系。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 546
<s>
title: EVA
category: ストラテジ系
text: 
Economic Value Added
企業が生み出す経済的価値を測定する指標のひとつで、企業がある期間で生み出した収益を、投資された資本に対して測定したもの。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 547
<s>
title: EVM
category: マネジメント系
text: 
Earned Value Management
プロジェクトにおける作業を金銭の価値に置き換えて定量的に実績管理をする進捗管理手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 548
<s>
title: Eclipse
category: テクノロジ系
text: 
イクリプス
Java言語を中心に様々なプログラム言語に対応するオープンソースの統合開発環境。商用製品に匹敵する機能を備えていることから人気を集めておる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 549
<s>
title: e-ラーニング
category: ストラテジ系
text: 
electronic learning
パソコンやCD,DVD、携帯端末などの機器を使い、インターネットなどのネットワークを利用して学習や教育を行う形態。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 550
<s>
title: FAQ
category: マネジメント系
text: 
Frequently Asked Questions
何回も繰り返し質問される項目とその質問への回答をまとめたもの。FAQを見るだけで質問することなく問題が解決できることも多い。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 551
<s>
title: FIFO
category: テクノロジ系
text: 
First-in First-out
置き換え対象の中に最も古くから存在するページを追い出す"先入れ先出し"のアルゴリズム。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 552
<s>
title: FMS
category: ストラテジ系
text: 
Flexible Manufacturing System
NC工作機械，自動搬送装置，倉庫などを有機的に結合し，コンピュータで集中管理することで多品種少量生産に対応できる生産の自動化を実現するシステム。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 553
<s>
title: FORTRAN
category: テクノロジ系
text: 

科学技術計算向けに開発されたプログラム言語。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 554
<s>
title: FTP
category: テクノロジ系
text: 
File Transfer Protocol
ネットワーク上でファイルの転送を行うための通信プロトコル。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 555
<s>
title: FTTH
category: テクノロジ系
text: 
Fiber To The Home
光ファイバーを伝送路としてそれを一般家庭まで引き込む、光通信のネットワーク構成方式のこと。ADSLは家庭から電話基地局までの距離が遠いと伝送損失が生じ通信速度の低下を招くが、光ファイバーではこのようなことはなく、外部のノイズにも強いため安定した通信を行うことができる。100Mbps程度の速度が主流だが、なかには1Gbpsの通信を提供するサービスもある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 556
<s>
title: GIF
category: テクノロジ系
text: 
Graphics Interchange Format
256色以下の画像を扱うことができる可逆圧縮形式のファイルフォーマットで、LZW特許を使用した画像圧縮が可能。JPEGと並んで歴史が長くWebブラウザでは標準でサポートされている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 557
<s>
title: GPS
category: ストラテジ系
text: 
Global Positioning System
アメリカ合衆国が軍事用に打ち上げた数個の衛星によって地球上の現在位置を測定し、GPS受信機をもつ受信者が自身の現在位置を知ることができるシステム。
元来は軍事目的でしたが、現在はカーナビ・携帯電話・ノートパソコンなどの機器に搭載され民用でも盛んに用いられている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 558
<s>
title: GPU
category: テクノロジ系
text: 
Graphics Processing Unit
PCなどにおいて画像処理を専門に担当する部品。動画はデータを圧縮(エンコード)した状態でファイル化されていて、使うときにはリアルタイムでデータの伸長(デコード)を行いながら再生を行う。動画再生には高付加な演算が要求されるためCPUの補助演算装置としてGPUが搭載されている。特に3Dゲームや3Dグラフィックソフトを扱うときに力を発揮する。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 559
<s>
title: HDMI
category: テクノロジ系
text: 
High-Definition Multimedia Interface
PCとディスプレイの接続標準規格であるDVI(Digital Visual Interface)を基に音声伝送機能や著作権保護機能（ディジタルコンテンツ等の不正コピー防止）、色差伝送機能を加えるなどAV家電向けに改良したデジタル家電向けのインタフェース。非圧縮デジタル形式の音声と映像を伝達し音質、画質とも理論的には劣化しないという特徴がある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 560
<s>
title: HTML5
category: テクノロジ系
text: 

インターネットのホームページにおける画像、音声、ビデオなどを含むページを表現できるページ記述言語であり、現在のHTML4の次期規格である。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 561
<s>
title: HTML
category: テクノロジ系
text: 
HyperText Markup Language
Webページを記述するために、タグを使って文書構造を表現するマークアップ言語。
ウェブの基幹的役割を持つ技術の一つでHTMLでマークアップされたドキュメントはほかのドキュメントへのハイパーリンクを設定できるハイパーテキストであり、画像・リスト・表などの高度な表現力を持つ。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 562
<s>
title: HTTP
category: テクノロジ系
text: 
HyperText Transfer Protocol
WebサーバとWebブラウザがデータを送受信するのに使われるプロトコル。主にHTMLやXMLで記述されたハイパーテキストを転送することを目的としている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 563
<s>
title: HTTPS
category: テクノロジ系
text: 
HTTP over SSL/TLS
WebサーバとWebブラウザがデータを安全に送受信するために、SSL/TLSプロトコルによって生成されるセキュアな接続上でデータのやり取り(HTTP通信)を行う方式。HTTPは、平文のままで情報をやり取りするため個人情報の送信や電子決済などセキュリティが重要となる通信に使うことは危険が伴う。HTTPSではこの問題に対処するためSSL/TLSから提供される通信の暗号化，ノードの認証，改ざん検出などの機能を使用することで、HTTPS通信を「なりすまし」や「盗聴」による攻撃から通信を保護できるようになっている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 564
<s>
title: ICMP
category: テクノロジ系
text: 
Internet Control Message Protocol
インターネットプロトコル(IP)の通信制御を補完するプロトコルで、データ配送中のエラー通知や送達エラーを通知する機能を持つ。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 565
<s>
title: IDE
category: テクノロジ系
text: 
Integrated Development Environment
統合開発環境とも呼ばれ、エディタやデバッカなどソフトウェアの開発に必要なツールを一つの環境にまとめ使いやすくしたもの。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 566
<s>
title: IDE
category: テクノロジ系
text: 
Integrated Drive Electronics
磁気ディスク装置の接続に利用されるインターフェース規格の１つ。1989年に各HDDメーカが共通仕様であるATA(AT Attachment interface)を制定し、1994年にANSIでATA-1として規格化された。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 567
<s>
title: IDEA
category: テクノロジ系
text: 
International Data Encryption Algorithm
PGPやSSHなどで使用される秘密鍵暗号方式。秘密鍵暗号の多くを効率良く解読してしまう線形解読法や差分解読法に対しても十分な強度を持つように設計されている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 568
<s>
title: IEEE 802.3
category: ストラテジ系
text: 

コンピューターネットワークの規格の1つで、世界中のオフィスや家庭で一般的に使用されているLANで最も使用されている技術規格。イーサネット(Ethernet)とも呼ばれる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 569
<s>
title: IEEE1394
category: テクノロジ系
text: 

FireWireとも呼ばれるAV機器やコンピュータを接続する高速シリアルインターフェース規格。同時に64台を接続可能で最大800Mbpsの速度で通信を行うことができるほか、プラグアンドプレイやホットプラグなどに対応している。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 570
<s>
title: IEEE
category: ストラテジ系
text: 
The Institute of Electrical and Electronics Engineers
アイトリプルイーと読み、電子部品や通信方式の標準化を行っている組織。この学会が定めた規格の名称はIEEEではじまる。情報処理技術者試験で関係があるのは以下の３つでしょう。
IEEE 754 浮動小数点演算に関する標準規格
IEEE 802 LANの標準規格
IEEE1394 FireWireの規格
<e>
------------------------------------------------------------
num: 571
<s>
title: IETF
category: ストラテジ系
text: 
Internet Engineering Task Force
インターネットで利用される技術や仕様などを標準化する組織。標準化が行われた規格はRFCとしてインターネット上に公開され、誰もが自由に閲覧できるようになっている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 572
<s>
title: IFB
category: ストラテジ系
text: 
Invitation for Bid
入札招請書のこと。
企業が調達や業務委託する場合に、納入者に対し調達に入札するよう求める文書。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 573
<s>
title: IMAP4
category: テクノロジ系
text: 
Internet Message Access Protocol Version 4
メールをクライアントのメールソフトではなくメールサーバ上で管理することで、複数の端末が利用する場合のメール状態の一元管理やメールの選択受信などの機能を実現したメール受信用プロトコル。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 574
<s>
title: IPsec
category: テクノロジ系
text: 
Security Architecture for IP
IP(Internet Protocol)を拡張してセキュリティを高め、改ざんの検知，通信データの暗号化，送信元の認証などの機能をOSI基本参照モデルのネットワーク層レベル(TCP/IPモデルではインターネット層)で提供するプロトコル。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 575
<s>
title: IPv6
category: テクノロジ系
text: 
Internet Protocol Version 6
現在インターネットで主流であるIPv4の次期バージョン。IPv4のアドレス空間は32ビット(約42億個)であるが、インターネットの世界的な普及で枯渇までのカウントダウンが始まっている。(すでに日本を含むアジア太平洋地域のIPv4アドレス在庫は枯渇済み。)
この問題への対策として、策定されたのがIPv6であり、IPv4からIPv6への主な変更点は次の通り。
アドレス空間を32ビットから128ビットに拡大
ヘッダのサイズを可変長から固定に変更
IPアドレスの自動設定
IPsecによるIP層でのセキュリティ強化
特に重要なのがアドレス空間の拡大で、128ビット化によって割り当て可能なアドレス数は事実上無限ともいえる340澗個に増加した。
※340澗個は340兆の1兆倍の1兆倍
<e>
------------------------------------------------------------
num: 576
<s>
title: IP電話
category: テクノロジ系
text: 

音声を圧縮しパケットに変換したうえでIPネットワークでやり取りする技術であるVoIP(Voice over Internet Protocol)を一部またはすべてに利用した電話サービスのこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 577
<s>
title: IRR
category: ストラテジ系
text: 
Internal Rate of Return
内部利益率のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 578
<s>
title: ISDN
category: テクノロジ系
text: 
Integrated Services Digital Network
モデムで接続する既存の公衆交換電話網をディジタル化することで、高速で高品質な回線サービスを提供する総合サービスディジタル通信網のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 579
<s>
title: ISO 14001
category: ストラテジ系
text: 

環境マネジメントに関する国際規格。環境マネジメントとは、組織自らが設けた「環境方針」に従って、環境負荷軽減のためのPDCAサイクルを確立する仕組みを設け、その仕組みを継続的に改善する活動のこと。この規格に適合した体制を構築していることを、審査登録機関と呼ばれる第三者機関が審査・登録することを制度化している。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 580
<s>
title: ISO 9001
category: ストラテジ系
text: 

品質管理に関する国際規格。企業や自治体などあらゆる組織に適用可能で、顧客の要求する品質を満たした製品・サービスを安定的に供給するための、品質管理と品質保証の仕組みを提供している。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 581
<s>
title: ISO/IEC 27000
category: ストラテジ系
text: 

組織の情報資産について、機密性，可用性，完全性を管理するためのシステムを構築し、それを維持・改善していく情報セキュリティマネジメントシステムの国際規格。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 582
<s>
title: ISP
category: テクノロジ系
text: 
Internet Service Provider
インターネットサービスプロバイダの略で、インターネットへの接続代行業者のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 583
<s>
title: ISP
category: ストラテジ系
text: 
Internet Services Provider
顧客である企業や家庭のコンピュータをインターネットに接続するインターネット接続業者のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 584
<s>
title: ITIL
category: マネジメント系
text: 
Information Technology Infrastructure Library
ITサービスマネジメントにおけるベストプラクティス（成功事例）をまとめた書籍群。現在の最新バージョンであるITIL v3では、サービスストラテジから継続的サービス改善までの5冊のコアブックと、その他の補完的な書籍から成り立っている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 585
<s>
title: ITSS
category: マネジメント系
text: 
IT skill standard
ITスキル標準のこと。経済産業省が定めている個人のIT関連能力を職種や専門分野ごとに明確化・体系化しIT人材に求められるスキルやキャリア（職業）を示した指標
<e>
------------------------------------------------------------
num: 586
<s>
title: ITガバナンス
category: マネジメント系
text: 
IT Governance
企業が競争優位性を構築するために，IT戦略の策定・実行をガイドし，あるべき方向へ導く組織能力であり、ITへの投資・効果・リスクを継続的に最適化する為の組織的な仕組み。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 587
<s>
title: IT統制
category: マネジメント系
text: 

企業における内部統制およびその他の基本的要素の有効性を確保するためにITを有効かつ効果的に利用すること、そして内部統制およびその他の基本的要素を機能させることによりITが有効かつ適正に利用されるように監視・統制を行うこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 588
<s>
title: IrDA
category: テクノロジ系
text: 
Infrared Data Association
携帯電話のアドレス帳などのデータ交換を行う場合に使用される赤外線を使って無線通信をする技術。通信可能範囲は30cm～2m程度と狭く、固い壁で隔てられた場所同士の通信はできない。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 589
<s>
title: JIS Q 27002
category: マネジメント系
text: 

組織のセキュリティ運用体制をISO/IEC 27002の日本語訳として規定されている。情報セキュリティマネジメントシステム (ISMS) を立ち上げ、実装し、運用するための情報セキュリティ管理に関するベストプラクティスを提供している。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 590
<s>
title: JIS
category: ストラテジ系
text: 

日本工業規格の略称。
工業製品の種類や形状・寸法・構造などに関する規格のことで、JISの認定を受けた製品にはJISマークが付けられる。例えば製造メーカーが違っても乾電池のサイズが統一されているのもこのJISで規定されているからである。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 591
<s>
title: JIT
category: ストラテジ系
text: 
Just In Time
必要な物を，必要なときに，必要な量だけ生産する方式で、在庫の無駄をなくし生産を最適化する目的がある。また余分がないため問題を表面化させ継続的な改善を進めることができる利点もある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 592
<s>
title: JPEG
category: テクノロジ系
text: 
Joint Photographic Experts Group
ディジタルカメラで撮影したフルカラー静止画像などを圧縮するのに一般的な方式で、「離散コサイン変換」と「ハフマン符号」というアルゴリズムを用いて画像データの符号化を行う。一般的には非可逆圧縮方式として知られているが、特許の関係で普及しないだけで可逆圧縮方式も存在する。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 593
<s>
title: Java
category: テクノロジ系
text: 

コンピュータの機種やOSに依存しないソフトウェアが開発できるオブジェクト指向型の言語。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 594
<s>
title: JavaBeans
category: テクノロジ系
text: 
ジャバ ビーンズ
プログラムの再利用を目的としてJavaで書かれたソフトウェアの部品のこと。既存のBeanを組み合わせることで開発効率が向上したり、深いプログラムの知識がなくてもBeanを使用することでソフトウェアに必要な機能が実装可能になるという利点がある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 595
<s>
title: JavaScript
category: テクノロジ系
text: 
ジャバスクリプト
主にユーザの動きに反応する動的なWebページの構築のためにHTML内に記述され、ブラウザ上で実行されるスクリプト言語。当サイトでも使用しているが入力漏れのチェックや、HTMLを動的に編集することで動きのあるWebページを作ることができる。名前が似ているがプログラミング言語JavaはJavaScriptとは別物である。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 596
<s>
title: Javaアプリケーション
category: テクノロジ系
text: 
Java Application
Javaで書かれたプログラムの実行形態のひとつで、JavaアプレットがWebからダウンロードされて、Webブラウザ上で実行される事が多いのに対し、Javaアプリケーションは主にローカルなコンピュータのJava Runtime Environment (JRE) で実行されるプログラムを指す。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 597
<s>
title: Javaアプレット
category: テクノロジ系
text: 
Java Applet
HTMLと同時にWebを通してダウンロードされ
クライアント側(＝ブラウザ)
で実行されるJavaで記述されたアプリケーションプログラムのこと。
基本的にデスクトップ版Javaの全機能を持つが、Webページの一部として自動的に読み込まれて動作するため、セキュリティ上の観点から一般のアプリケーションプログラムと比べさまざまな制限が課せられている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 598
<s>
title: Javaサーブレット
category: テクノロジ系
text: 
Java Servlet
Javaを用いてWebページのためのHTML文書を動的に生成したり、データ処理を
Webサーバ上で
行うサーバサイドのJavaアプリケーションのこと。
HTMLを動的に生成することで掲示板やショッピングサイト・オンラインバンキングなどの機能が実現されている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 599
<s>
title: KGI
category: ストラテジ系
text: 
Key Goal Indicator，重要目標達成指標
企業目標やビジネス戦略の遂行によって達成すべき到達目標(Goal)を、測定可能な数値で表したもの
<e>
------------------------------------------------------------
num: 600
<s>
title: KPI
category: ストラテジ系
text: 
Key Performance Indicator，重要業績評価指標
企業目標やビジネス戦略を実現するために、設定したビジネスプロセスの実施状況をモニタリングするために設定される指標。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 601
<s>
title: LANアナライザ
category: テクノロジ系
text: 
Lan Analyzer
LAN上を通過するパケットを監視したり記録するためのハードウェアまたはソフトウェアのこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 602
<s>
title: LDAP
category: テクノロジ系
text: 
Lightweight Directory Access Protocol
ディレクトリサービス(LANなどのコンピュータネットワーク上にあるユーザ情報、接続されているプリンターなどの資源を記憶し、検索しやすいようにまとめたもの)に対するアクセスを提供するプロトコル。処理が複雑で重いITU勧告X.500モデルディレクトリアクセスプロトコル(Directory Access Protocol:DAP)を軽量化する目的で設計された。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 603
<s>
title: LFU
category: テクノロジ系
text: 
Least Frequently Used
置き換え対象の中で最も参照回数の少ないページを置き換えるアルゴリズム。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 604
<s>
title: LIFO
category: テクノロジ系
text: 
Last-in First-out
置き換え対象の中に最後に追加されたデータを追い出す"後入れ先出し"のアルゴリズム。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 605
<s>
title: LRU
category: テクノロジ系
text: 
Least Recently Used
読み込まれてから最も長い時間参照されていないものを置き換え対象とするアルゴリズム。このアルゴリズムは、最近使用されたページは再び近い将来に参照される可能性が高く、長い間参照されていないページは今後も参照される可能性が低いということを根拠としており、キャッシュメモリや仮想記憶におけるデータの置き換えを決定するアルゴリズムとして使われている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 606
<s>
title: LTE
category: テクノロジ系
text: 
Long Term Evolution
現在の第三世代携帯電話(3G)を拡張した通信規格であり、下り最大100Mbps以上、上り最大50Mbps以上という家庭用ブロードバンドに匹敵する高速通信が可能である。(速度は理論値)
<e>
------------------------------------------------------------
num: 607
<s>
title: Linux
category: テクノロジ系
text: 
リナックス
世界中のプログラマや企業により改良され、発展し、世界的に利用されているオープンソースのOS。スマートフォン用OSの「Android」もLinuxがベースとなっている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 608
<s>
title: M&A
category: ストラテジ系
text: 
Mergers and Acquisitions
合併と買収の略で、自社に吸収合併したり、他社の株式を多く取得し買収することで子会社化し、自社の経営資源とすることが可能となる。
新規事業や市場への参入、企業グループの再編、事業統合、経営が不振な企業の救済など様々な目的で実施される。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 609
<s>
title: MACアドレス
category: テクノロジ系
text: 
Media Access Control Address
ネットワーク上の機器を識別するために、各機器に一意に割り当てられた6バイト(48ビット)の番号のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 610
<s>
title: MACアドレスフィルタリング
category: テクノロジ系
text: 

無線LANのアクセスポイントに正当なユーザのMACアドレスを登録しておくことで、正当なユーザ以外のアクセス拒否する機能。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 611
<s>
title: MBO
category: ストラテジ系
text: 
Management By Objectives
個々のグル―プや担当者に自らの業務目標を設定、申告させ、その進捗や実行を各人が自ら主体的に管理する手法。同じ略語であるMBO(Management Buyout，マネジメントバイアウト)と要区別。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 612
<s>
title: MBO
category: ストラテジ系
text: 
Management Buyout
会社の経営陣が株主より自社の株式を譲り受けたり、あるいは会社の事業部門のトップが当該事業部門の事業譲渡を受けたりすることで、文字通りのオーナー経営者として独立する行為のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 613
<s>
title: MH
category: テクノロジ系
text: 
Modified Huffman
白黒画像などの2値画像を圧縮する方式で可逆圧縮方式。G3/G4FAXの圧縮方式として規格化されている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 614
<s>
title: MHS
category: テクノロジ系
text: 
Message Handling System
ITU-T X.400シリーズで勧告された電子メールについての標準を定めたメッセージ通信処理システムのこと。。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 615
<s>
title: MIB
category: テクノロジ系
text: 
Management Information Base
ネットワーク機器が外部に自分の状態・情報を知らせるために公開している情報のこと。SNMPは、MIBを参照することでネットワークを監視・制御を行う。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 616
<s>
title: MIME
category: テクノロジ系
text: 
Multipurpose Internet Mail Extension
ASCII文字しか使用できないSMTPを利用したメールで、日本語の2バイトコードや画像データを送信するための仕組み。S/MIME(Secure MIME)は、これに暗号化とディジタル署名の機能を付け電子メールの機密性と完全性を高めたもの。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 617
<s>
title: MIPS
category: テクノロジ系
text: 
million instructions per second
1秒間の命令実行回数を百万単位で表すCPU性能の指標。5MIPSであれば1秒間に500万回の命令を実行できるという意味になる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 618
<s>
title: MOT
category: ストラテジ系
text: 
Management of Technology
技術経営とも呼ばれ、技術開発の成果によって事業利益を獲得することを目的とした経営手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 619
<s>
title: MPEG-1
category: テクノロジ系
text: 
Moving Picture Experts Group 1
1.5Mビット/秒程度の圧縮方式であり、主にCD-ROMなどの蓄積型メディアを対象にしている。CD-ROMに１時間程度の動画を記録することを目的に設計された方式。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 620
<s>
title: MPEG-2
category: テクノロジ系
text: 
Moving Picture Experts Group 2
数M～数十Mビット/秒という広い範囲の圧縮方式であり、蓄積型メディア、放送、通信で共通に利用できる汎用の方式である。
放送やHDTVを想定した規格であり、様々なメディアでの利用を想定して複数の解像度、圧縮率がある。
DVD-Videoでも映像の記録にMPEG-2が採用されている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 621
<s>
title: MPEG-3
category: テクノロジ系
text: 
Moving Picture Experts Group 3
60Mビット/秒を超える圧縮方式であり、主に高品質なテレビ放送を対象にしている。
元々HDTVを想定した規格として策定される予定だったが、MPEG-2と基本技術が同じのためMPEG-2に統合された。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 622
<s>
title: MPEG-4
category: テクノロジ系
text: 
Moving Picture Experts Group 4
低ビットレートでの使用にまで用途を拡大することを目標として策定された規格。動画・音声全般を扱う多様なマルチメディア符号化フォーマットを規定していて、パソコンで動画を扱う際によく使われるDivXやXvidはMPEG-4 Visual (Video) の技術を利用したものである。
数十k～数百kビット/秒という低ビットレートの圧縮方式の一つであり、携帯電子機器などへの利用を対象にしている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 623
<s>
title: MPEG-7
category: テクノロジ系
text: 
Moving Picture Experts Group 7
MPEG-1,2,4などとは異なり、動画データのエンコードが目的ではなく、XMLをベースとしたメタデータ記述によるマルチメディアデータの高速な内容検索を目的とした国際標準化規格。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 624
<s>
title: MR
category: テクノロジ系
text: 
Modified READ
G3/G4FAXで、オプションとして規格化されている可逆圧縮伸長方式。MH方式より圧縮率が高く1.2～3.5倍の高圧縮率が得られる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 625
<s>
title: MRP
category: ストラテジ系
text: 
Materials Requirements Planning
日本語では資材所要量計画と呼ばれ、部品表と生産計画をもとに必要な資材の所要量を求め、これを基準に在庫，発注，納入の管理を支援するシステム。
製品に組み込まれる部品の構成や、それぞれの部品ごとの使用量、製造リードタイム、発注リードタイムをもとに、すべての製品の需要に対応した個々の部品の必要量、製造指示日、発注指示日を決めるというように、その製品の生産に必要な部品の発注量をコンピュータで算出することを目的としている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 626
<s>
title: MSP
category: ストラテジ系
text: 
Management Services Provider
企業が保有するサーバやネットワークの運用・監視・保守などを請け負う事業者のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 627
<s>
title: MTBF
category: テクノロジ系
text: 
Mean Time Between Failures
システムの修理が完了し正常に稼働し始めてから、次回故障するまでの平均故障間隔のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 628
<s>
title: MTTR
category: テクノロジ系
text: 
Mean Time To Repair
システムの故障を修理するために要した平均修理時間のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 629
<s>
title: NAPT
category: テクノロジ系
text: 
Network Address Port Translation
プライベートIPアドレスとグローバルIPアドレスの相互変換するNATの考え方にポート番号を組み合わせた技術。1つのグローバルIPアドレスで複数のプライベートIPアドレスを持つノードを同時にインターネットに接続させることが可能。IPマスカレード技術という。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 630
<s>
title: NAS
category: テクノロジ系
text: 
Network Attached Storage
TCP/IPのコンピュータネットワークに直接接続して使用するファイルサーバでコントローラとハードディスクから構成されている。
ファイルサービス専用のコンピュータであり、専用化や用途に合うようにチューニングされたOSなどにより、高速なファイルサービスと容易な管理機能が実現されている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 631
<s>
title: NAT
category: テクノロジ系
text: 
Network Address Translation
企業や組織のネットワーク内で割り当てられているプライベートIPアドレスとインターネット上でのアドレスであるグローバルIPアドレスを
1対1
で相互に変換する技術。同時に複数がインターネットに接続する場合には、それに対応する数のグローバルIPアドレスが必要になる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 632
<s>
title: NFS
category: テクノロジ系
text: 
Network File System
UNIX系のOSで標準的なファイル分散システムまたはそれを提供するプロトコルのこと。ネットワーク上の別のコンピュータ内のファイルをまるで自分のコンピュータにあるファイルのように扱うことができる。
Sun Microsystems社が開発
<e>
------------------------------------------------------------
num: 633
<s>
title: NNTP
category: テクノロジ系
text: 
Network News Transfer Protocol
主に、インターネット上で情報を交換し合う電子掲示板システムであるNetNewsの記事を読むことと記事を投稿することのために使われるプロトコル。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 634
<s>
title: NPV
category: ストラテジ系
text: 
Net Present Value
正味現在価値のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 635
<s>
title: NTP
category: テクノロジ系
text: 
Network Time Protocol
ネットワークに接続されている環境において、サーバ及びクライアントコンピュータが持つシステム時計を正しい時刻(協定世界時:UTC)へ同期するためのプロトコル。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 636
<s>
title: OBS
category: マネジメント系
text: 
Organization Breakdown Structure
プロジェクトをWBSにより細かい単位に分解した後、各作業に担当者を割り振った構成図のことで、プロジェクトを遂行する組織図となる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 637
<s>
title: OCR
category: テクノロジ系
text: 
Optical Character Reader
光学式文字読取装置のことで、パターンマッチング技術を用いて書かれた文字を解析し読み取る。郵便番号の読み取りなどに使われている装置。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 638
<s>
title: OC曲線
category: ストラテジ系
text: 
Operating Characteristic curve
ロットの不良率とそのロットの合格率の関係を表したもの。これはロットの不良率がnである場合にロットの合格率が一意に決まることを示している。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 639
<s>
title: OJT
category: ストラテジ系
text: 
On the Job Training
職場内訓練とも呼ばれ、実際の現場で上司や先輩の指導のもとで計画的・体系的に仕事を習得させていく教育方法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 640
<s>
title: OMR
category: テクノロジ系
text: 
Optical Mark Reader
光学式マーク認識装置のことで、紙などに記入または印刷されたマークを読み取る。代表的な利用例としてマークシートや、バーコードがある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 641
<s>
title: OP25B
category: テクノロジ系
text: 
Outbound Port 25 Blocking
名前の通り、外向き(インターネット方向)のポート25番宛て(SMTP)パケットを遮断することでスパムメールを防ぐ仕組み。ISP管理下の動的IPアドレスからの電子メール送信について、管理外ネットワークのメールサーバへSMTP通信を禁止することで、ISPのメールサーバを介さずに送信側のメールサーバと直接コネクションを確立して送信されるスパムメールを防ぐ。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 642
<s>
title: OSI基本参照モデル
category: テクノロジ系
features: 
 - アプリケーション層(第7層): 各層のうち，最も利用者に近い部分であり，ファイル転送や電子メールなどの機能が実現されている。
 - プレゼンテーション層(第6層): データの表示形式を管理したり、文字コードやエンコードの種類などを規定する役割をもつ。
 - セション層(第5層): アプリケーションプロセス間での会話を構成し，同期をとり，データ交換を管理するために必要な手段を提供する役割をもつ。
 - トランスポート層(第4層): エラー検出/再送などの伝送制御を担い通信の品質を保証する役割をもつ。
 - ネットワーク層(第3層): エンドシステム間のデータ伝送を実現するために，ルーティング(通信経路選択)や中継などを行う役割をもつ。
 - データリンク層(第2層): 隣接ノード間の伝送制御手順(誤り検出，再送制御など)を提供する役割をもつ。
 - 物理層(第1層): 物理的な通信媒体の特性の差を吸収し，上位の層に透過的な伝送路を提供する役割をもつ。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 643
<s>
title: Off-JT
category: ストラテジ系
text: 
Off the Job Training
実際の現場で行われるOJTに対して、職場を離れた場所で行われる人材教育のことをいう。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 644
<s>
title: PDF
category: テクノロジ系
text: 
Portable Document Format
テキストや画像だけでなく、レイアウトやフォントの情報などもファイルに納めることができる文書表示用のフォーマット。異なる環境でも一律の表示を可能にする。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 645
<s>
title: PDP
category: テクノロジ系
text: 
Plasma Display Panel,プラズマディスプレイ
透明な電極を平行にならべ2枚のガラス板の薄い隙間に希ガスを封入し、この電極間に電圧をかけることによって発生する紫外線によって赤・青・緑の蛍光体を光らせて表示を行うディスプレイ。利点として、自発光型のディスプレイで視野角が広い、応答速度が速い、色純度がよい、比較的大型化が容易（液晶と比べて）という点が挙げられる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 646
<s>
title: PER
category: ストラテジ系
text: 
Price Earnings Ratio
株価収益率のこと。
株価を一株当たり当期純利益(EPS)で割ったもので、一般的に、「PERが低ければ低いほど、会社が稼ぐ利益に対して株価が割安である」といえる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 647
<s>
title: PHP
category: テクノロジ系
text: 
Personal Home Page
Webアプリケーションのサーバーサイド・スクリプトに専門化し、動的なWebページを比較的容易に生成することを主目的としたプログラム言語。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 648
<s>
title: PIAFS
category: テクノロジ系
text: 
PHS Internet Access Forum Standard
PHSを使用してディジタルデータをやり取りするために策定されたデータ通信規格。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 649
<s>
title: PKI
category: テクノロジ系
text: 
Public Key Infrastructure，公開鍵基盤
公開鍵が真の所有者のものであるかを第三者機関であるCA(Certification Authority，認証局)が審査し、申請者の公開鍵に対して
ディジタル証明書
を発行することで保証を実現するための仕組み。ディジタル証明書には審査済みの公開鍵が含まれ、CAのディジタル署名が付されている。公開鍵の利用者は認証局の公開鍵を用いてこのディジタル署名の正当性を検証することで公開鍵の正当性を確認することができる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 650
<s>
title: PLM
category: ストラテジ系
text: 
Product Lifecycle Management
製品開発，製造，販売，保守，リサイクルに至る製造業のプロセスにおいて，製品に関連する情報を一元管理し，商品力向上やコスト低減を図る管理手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 651
<s>
title: PMBOK
category: マネジメント系
text: 
Project Management Body of Knowledge
アメリカのプロジェクトマネジメント協会(PMI)が策定したプロジェクト管理のフレームワーク。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 652
<s>
title: PNG
category: テクノロジ系
text: 
Portable Network Graphics
圧縮による画質の劣化のない可逆圧縮の画像ファイルフォーマットで、GIFよりも圧縮率が高く、現在ではほぼすべてのブラウザでサポートされているためWebページの画像フォーマットとして使用されている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 653
<s>
title: POP3
category: テクノロジ系
text: 
Post Office Protocol Version 3
ユーザがメールサーバから自身のメールをとりだす処理において使用するメール受信用プロトコル。
TCPの通信ポートは110番。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 654
<s>
title: POSシステム
category: ストラテジ系
text: 
Point Of Sales
販売時点管理と訳され販売した情報をリアルタイムで情報システムに取り込む販売店の管理方法。
商品識別にはJANコードというバーコードが用いられ日本では8桁または13桁となっている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 655
<s>
title: PPM
category: ストラテジ系
features: 
 - 花形(star)…[成長率：高、占有率：高]: 占有率・成長率ともに高く、資金の流入も大きいが、成長に伴い占有率の維持には多額の資金の投入を必要とする分野。
 - 金のなる木(cash cow)…[成長率：低、占有率：高]: 市場の成長がないため追加の投資が必要ではなく、市場占有率の高さから安定した資金・利益の流入が見込める分野。
 - 問題児(problem child)…[成長率：高、占有率：低]: 成長率は高いが占有率は低いので、花形製品とするためには多額の投資が必要になる。投資が失敗し、そのまま成長率が下がれば負け犬になってしまうため、慎重な対応を必要とする分野。
 - 負け犬(dog)…[成長率：低、占有率：低]: 成長率・占有率と主に低く、新たな投資による利益の増加も見込めないため市場からの撤退を検討されるべき分野。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 656
<s>
title: PPP
category: テクノロジ系
text: 
Point-to-Point Protocol
電話回線を通じてコンピュータをネットワークに接続するダイヤルアップ接続でよく使われる、2点間を接続してデータ通信を行うための通信プロトコル。通信にリンク制御プロトコル(Link Control Protocol:LCP)とネットワーク制御プロトコル(Network Control Protocol:NCP)という2つの通信プロトコルを使用している。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 657
<s>
title: PTS法
category: ストラテジ系
text: 
Predetermined Time Standard Sysytem
観測対象の作業内容を基本動作にまで分解・分析し，作業条件ごとに設定した基本動作の標準時間から作業時間を割り出す手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 658
<s>
title: PoE
category: テクノロジ系
text: 
Power over Ethernet
イーサネットの通信ケーブルを通じて電力を供給する技術。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 659
<s>
title: Postfix
category: テクノロジ系
text: 
ポストフィックス
ポストフィックスと読む。
フリーソフトでOSSのメール転送エージェント(MTA)である。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 660
<s>
title: QC活動
category: ストラテジ系
text: 
Quality Control
不良品ゼロを目指した品質管理を，製造部門にとどまらず全社的な活動として取組むこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 661
<s>
title: QR
category: ストラテジ系
text: 

1994年にデンソーウェーブが開発した2次元コードの規格で、携帯電話でのURLの読取りや、販売店や工場における在庫管理などにも利用されている。バーコードが横方向にしか情報を持たないのに対し、QRコードは縦横に情報を持っている。そのため、格納できる情報量が多く、数字だけでなく英字や漢字など多言語のデータも格納することが可能である。また3隅の四角い位置検出パターンによって360度読み取り可能、汚れなどがあっても正確に読み取れるように、誤り訂正語を含むなどの特徴がある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 662
<s>
title: RADIUS
category: テクノロジ系
text: 
Remote Authentication Dial In User Service
認証手続きおよび利用ログの記録(アカウンティング)をネットワーク上のサーバに一元化することを目的としたシステム。アクセスサーバ機能と認証サーバ機能を分離した構成をとるため、複数のアクセス手段がある場合でも単一のサーバに認証を集約できる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 663
<s>
title: RAID
category: テクノロジ系
features: 
 - RAID0(ストライピング): 複数のディスクに分散してデータを書き込むことで、アクセス性能を向上させる。
 - RAID1(ミラーリング): 同じデータを2台のディスクに書き込むことで、信頼性を向上させる。実質記憶容量は50%となるので記憶効率は悪い。
 - RAID2: データにエラー訂正用のハミング符号を付加したものをストライピングで書き込む。
 - RAID3: データのエラー訂正用にパリティビットを使用し、一つのディスクをエラー訂正符号の書き込み専用とする。
 - RAID4: RAID3とほぼ同じ。RAID3でビット/バイト単位だったストライピングをブロック単位で行う。
 - RAID5: 情報データとともにパリティビットも各ディスクに分散して書き込む方式。信頼性，アクセス性能が共に高まる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 664
<s>
title: RARP
category: テクノロジ系
text: 
Reverse Address Resolution Protocol
ARPがIPアドレスから機器のMACアドレスを得るのとは逆に、機器固有のMACアドレスから対応するIPアドレスを取得するためのプロトコル。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 665
<s>
title: RASIS
category: テクノロジ系
features: 
 - Reliability…信頼性: 故障を起こしにくいさの度合い。MTBF(平均故障間隔)が指標として用いられる。
 - Availability…可用性: 必要な時にシステムが使用可能状態である度合い。稼働率が指標として用いられる。
 - Serviceability…保守性: システム障害時の修理がしやすさの度合い
 - Integrity…保全性: 保存されているデータの完全であるかどうかの度合い
 - Security…安全性: 保存されているデータが、災害や障害などに対してもつ耐性の度合い。機密性とも呼ばれる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 666
<s>
title: RDRAM
category: テクノロジ系
text: 
Rambus DRAM
アメリカの電気機器メーカーであるラムバス社によって設計された高速に動作するDRAM。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 667
<s>
title: RFI
category: ストラテジ系
text: 
Request for Information，情報提供依頼書
企業が調達や業務委託をする場合や、初めての取引となる業者に対して情報の提供を依頼すること、または提出された文書のことをいう。RFIを発行することによって発注前に相手にどのような技術・経験があるのかを確認することが可能となり、これをもとに自社の要求を取りまとめた
RFP
が発行されることになる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 668
<s>
title: RFID
category: テクノロジ系
text: 
Radio Frequency IDentification
ID情報を埋め込んだRFタグ(ICタグ)から電磁界や電波を用いて情報のやり取りを行う技術。通信可能距離は数cm～数m。
非接触型ICカードにはRFIDと同様の技術が用いられていて、現在使われているものには、乗車カード（Suica, PASMOなど）や電子マネー(Edyなど)など。
特徴として「見えなくても読める」ことが挙げられRFタグが目に見えない隠れた位置にあっても、タグ表面がホコリ、泥などで汚れていても読み取り可能。このため、バーコードよりも広い用途が期待されている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 669
<s>
title: RFM分析
category: ストラテジ系
text: 

顧客の購買情報が記録されたデータベースから、Recency(最終購買日)、Frequency(購買頻度)、Monetary(累計購買金額)に注目して顧客の購買行動の分析を行う顧客分析の手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 670
<s>
title: RFP
category: ストラテジ系
text: 
Request for Proposal，提案依頼書
情報システムの調達を予定している企業・組織が、発注先候補のITベンダに対して具体的なシステム提案をするように求めること。またはシステム要件や調達要件を取りまとめた文書。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 671
<s>
title: RFQ
category: ストラテジ系
text: 
Request for Quotation，見積り依頼書
システムなどの調達先に対して、価格や内容を示す見積りの作成を依頼すること、または作成された文書。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 672
<s>
title: RGBカラ―モデル
category: テクノロジ系
text: 

コンピュータグラフィックスの世界で用いられる加法混色の手法で、黒を基本色としてレッド(Red)，グリーン(Green)，ブルー(Blue)を混ぜ合わせることで幅広い色を表現する。すべての色の要素が最大のときには白色となる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 673
<s>
title: RIP
category: テクノロジ系
text: 
Routing Information Protocol
ゲートウェイ間のホップ数によって経路を制御するルーティングプロトコル。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 674
<s>
title: ROA
category: ストラテジ系
text: 
Return On Assets
総資産利益率。
当期純損益を総資産で割った数値で、経営資源である総資産をいかに効率的に活用して利益に結びつけているかを示している。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 675
<s>
title: ROE
category: ストラテジ系
text: 
Return on Equity
自己資本利益率。
ある企業が、一年間の企業活動を通じて「株主の投資額に比してどれだけ効率的に利益を獲得したか」を判断するのに用いられる指標。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 676
<s>
title: ROI
category: ストラテジ系
text: 
Return on Investment
投下資本利益率。
投資額に対してどれだけ経常利益を生み出しているかを見る尺度で、値が高いほど収益力が強いということになる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 677
<s>
title: ROM
category: テクノロジ系
text: 
Read Only Memory
IC(集積回路)を利用した読み出し専用で、電源の供給が切れても内容を保持することのできる不揮発性のメモリ。内容を書き換えることができないことを利用して変更する必要のないシステムプログラムなどを記録しておくことが多い。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 678
<s>
title: RPC
category: テクノロジ系
text: 
Remote Procedure Call
リモートプロシージャコールと読み、Remote(遠く隔たった)，Procedure(手続き)，Call(呼び出し)の言葉の意味通り、実行中のプログラムと別のアドレス空間(通常は共有ネットワーク上の別のコンピュータ)にあるサブルーチンや手続きを実行することを可能にする技術。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 679
<s>
title: RPG
category: テクノロジ系
text: 
Report Program Generator
事務処理用の簡易言語で、データ検索や帳票作成を簡単にプログラミングできる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 680
<s>
title: RS-232C
category: テクノロジ系
text: 
Recommended Standard 232
モデム、TA(ターミナルアダプタ)などの周辺機器とパソコンを接続するシリアルインターフェース規格。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 681
<s>
title: RSA
category: テクノロジ系
text: 
Rivest Shamir Adleman
桁数が大きい合成数の素因数分解が困難であることを安全性の根拠とした公開鍵暗号の一つ。数字の桁数がそのまま安全強度につながるため、実際のRSAでは合成数の元となる2つの素数に150～300ものけた数の数を使用する。
RSAという名称は、開発者であるRivest，Shamir，Adlemanの頭文字をとったもの。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 682
<s>
title: RSS
category: テクノロジ系
text: 

ブログやニュースサイト、電子掲示板などのWebサイトで、効率の良い情報収集や情報発信を行うために用いられている文書フォーマットの総称。ページの見出しや要約、更新時刻などのメタデータが、XMLベースの記述形式で構造化されて記録されている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 683
<s>
title: RSSリーダ
category: テクノロジ系
text: 

一定時間ごとに各サイトのRSS情報を収集し、その結果を利用者に知らせる機能をもつソフトウェアで、配信される記事を効率よく購読するために使われる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 684
<s>
title: RTP
category: テクノロジ系
text: 
Real-time Transport Protocol
音声や動画などのデータストリームをリアルタイムに配送するためのデータ転送プロトコル。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 685
<s>
title: S/MIME
category: テクノロジ系
text: 
Secure/Multipurpose Internet Mail Extensions
電子メールを盗聴や改ざんなどから守るために米国RSA Data Security社によって開発された技術で、公開鍵暗号技術を使用して「認証」「改ざん検出」「暗号化」などの機能を電子メールソフトに提供するもの。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 686
<s>
title: SAML
category: テクノロジ系
text: 
Security Assertion Markup Language
シングルサインオンの機能を実現するために標準化団体OASISによって策定された、認証情報、属性情報、およびアクセス制御情報を表現するXMLベースの仕様。認証情報の交換方法はSAMLプロトコルとしてまとめられていて、SAMLを用いてほかのドメインとの間で認証情報を交換することで、同一ドメインに留まらず、複数のドメインを用いる大規模なサイトにおいてもシングルサインオンの仕組みやセキュアな認証情報管理を実現できる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 687
<s>
title: SCM
category: ストラテジ系
text: 
Supply Chain Management
生産・在庫・購買・販売・物流などのすべての情報をリアルタイムに交換・一元管理することによって生産から販売に至る一連の流れ全体の効率を大幅に向上させることを目指す手法。
導入することで納期短縮や在庫削減といった効果が期待できる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 688
<s>
title: SCSI
category: テクノロジ系
text: 
Small Computer System Interface
磁気ディスク，プリンタなどをデイジーチェーン(数珠つなぎ)で接続するパラレルインタフェース。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 689
<s>
title: SDRAM
category: テクノロジ系
text: 
Synchronous DRAM
システムバスに同期して動作しデータ転送の待ち時間を少なくすることで高速に動作するDRAM。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 690
<s>
title: SFA
category: ストラテジ系
text: 
Sales Force Automation
営業活動にモバイル技術やインターネット技術といったITを活用して、営業の質と効率を高め売上や利益の増加につなげようとする仕組み、またはそのシステムのこと。営業日報の管理に加えて商談管理機能(コンタクト管理、行動管理、評価・実績管理)があり、営業マン個人の支援に加えて営業グループ内で情報の共有を促進するなど、営業活動全体を支援する機能が備わっている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 691
<s>
title: SGML
category: テクノロジ系
text: 
Standard Generalized Markup Language
文書を電子的に変換するための汎用マークアップ言語で、文書の中にタグを埋め込んで、書体や文字の大きさ、段落などを記述することができる。タグを用いたマークアップ言語であるHTMLやXMLはSGMLをベースにして開発された。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 692
<s>
title: SI
category: ストラテジ系
text: 
System Integration｜システムインテグレーション
システムの企画からシステム構築、運用、保守までに必要となる作業の一部、あるいはすべてを一貫して請け負う事業またはサービス。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 693
<s>
title: SLA
category: マネジメント系
text: 
Service Level Agreement
通信サービス事業者などのサービス提供者と利用者の間で交わされる、サービスの品質保証に関する合意もしくは契約文書のこと。SLAでは回線の最低通信速度や利用不能時間の上限のようにサービスの品目とそれぞれの保証水準、および保証水準を達成できなかった場合のペナルティ事項などが具体的な数値により示される。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 694
<s>
title: SLCP
category: マネジメント系
text: 
Software Life Cycle Process
共通フレームとも呼ばれソフトウェア取引において取得者と供給者、双方の目安とするためにソフトウェアのライフサイクルや用語、および工程ごとの作業内容を標準化したもの。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 695
<s>
title: SLM
category: マネジメント系
text: 
Service Level Management
サービスレベル合意書に基づき，顧客要件を満たすITサービスの提供を実現し，その品質の継続的な改善に必要なプロセスを構築するという管理手法や考え方。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 696
<s>
title: SMIL
category: テクノロジ系
text: 
Synchronized Multimedia Integration Language：スマイル
WWW上でマルチメディアを表現するためのXMLベースのマークアップ言語。通常のHTMLと異なり、時間やレイアウトをコントロールすることができる点が特徴で、「○秒経過後に、▲の位置にコンテンツを表示する」といった制御が可能となる。
1997年に登場し、W3Cによって1998年6月にSMIL 1.0として仕様勧告、現在のバージョンはSMIL 3.0。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 697
<s>
title: SMTP-AUTH
category: テクノロジ系
text: 
SMTP-Authentication
メール投稿にあたってユーザ認証の仕組みがないSMTPにユーザ認証機能を追加した方式。使用するにはメールサーバとクライアントの双方が対応していなければならないが、メール送信するときに「ユーザ名とパスワード」「チャレンジレスポンス」などで認証を行い、認証されたユーザのみからのメール送信を許可することで不正な送信要求を遮断することができる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 698
<s>
title: SMTP
category: テクノロジ系
text: 
Simple Mail Transfer Protocol
インターネット環境において、クライアントからメールサーバに電子メールを送信したり、メールサーバ間で電子メールを転送したりするのに用いられるプロトコル。
本来の規格では7ビットのASCIIしか扱うことができないが、MIMEという方式を用いることでマルチバイトで表現する言語や添付ファイルも7ビットに収まるように変換して送信することが可能になっている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 699
<s>
title: SNMP
category: テクノロジ系
text: 
Simple Network Management Protocol
TCP/IPネットワーク上でネットワーク上の機器の情報を収集して、監視や制御を行うためのプロトコル。
マネージャと呼ばれる管理システムとエージェント(ルータやスイッチに組み込まれている機能の一つ)の間で、管理に必要な情報をやり取りする方法を定めている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 700
<s>
title: SNS
category: テクノロジ系
text: 
Social Network Service
社会的なネットワークをインターネット上で構築するサービス。代表的なサービスにFacebook，Twitter、Instagram、Amebaなどがある。
企業内にSNSを構築し社内の活性化に繋げようとする試みや、顧客が商品に対する評価やクチコミを投稿でき、顧客同士のコミュニケーションを育む場をインターネット上に提供するなどのマーケティングに活用する動きも広がっている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 701
<s>
title: SOA
category: ストラテジ系
text: 
Service Oriented Architecture
業務上の一処理に相当するソフトウェアで実現されている機能や部品を独立したサービスとし、それらを組み合わせ連携させることで言語やプラットフォームに依存しないでシステムを構築するという手法、またはそのことを指す言葉。
機能単位の組み合わせでシステムを設計するので、ソフトウェアコンポーネントの再利用や機能の入替え、システムの再構築がしやすいという特徴がある。
SOAを実現する手段として、SOAP、WSDL、UDDIなどが使われる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 702
<s>
title: SOAP
category: テクノロジ系
text: 

XMLとHTTPをベースとし、ソフトウェア同士がメッセージを交換する遠隔操作で手続き呼び出しするのためのプロトコル。Webサービスにとって有効な手段の一つとなっている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 703
<s>
title: SPF
category: テクノロジ系
text: 
Sender Policy Framework
送信元IPアドレスを送信側ドメインのDNSサーバに問い合わせることで，正規のサーバから送られたかどうかを検証する技術。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 704
<s>
title: SQL
category: テクノロジ系
text: 

関係データベース管理システム(RDBMS)において、データの操作や定義を行うための問い合わせ言語。データ操作言語 (DML) とデータ定義言語 (DDL) に大別される。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 705
<s>
title: SQLインジェクション
category: テクノロジ系
text: 
SQL Injection
入力データとしてデータベースへの命令文を構成するデータを入力し、Webアプリケーションが想定しない想定外のSQL文を意図的に実行させることでデータベースを攻撃する行為。
対策としては、入力値を適切にエスケープすることで防ぐことができる。DBMSやライブラリによってはエスケープ処理が自動化されているものもあり有用である。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 706
<s>
title: SRAM
category: テクノロジ系
text: 
Static Random Access Memory
フリップフロップと呼ばれる回路を用いることで、DRAMのようなリフレッシュ動作の必要がない非常に高速に動作する半導体メモリ。DRAMと比べて記憶容量あたりの単価が高いため、容量が少ないキャッシュメモリなどに使用されている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 707
<s>
title: SSH
category: テクノロジ系
text: 
Secure Shell
公開鍵暗号や認証の技術を利用して、安全にリモートコンピュータと通信するためのプロトコル。アプリケーション層で通信を暗号化する。
当初はrlogin，rshやTelnetを安全に利用する手段として用いられていたが、現在ではポートフォワーディング機能を用いることでPOP3やFTPなどネットワーク上に平文のパスワードが流れてしまう既存のプロトコルを安全に利用する技術としても広く利用されている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 708
<s>
title: SSI
category: テクノロジ系
text: 
Server Side Include
HTML内にサーバで実行させるコマンドを埋め込み、サーバはそのコマンドを実行し、結果を差し込んだHTMLをクライアントに返す仕組み。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 709
<s>
title: SSL
category: テクノロジ系
text: 
Secure Sockets Layer
通信の暗号化，ディジタル証明書を利用した改ざん検出，ノード認証を含む統合セキュアプロトコル。主にWebブラウザとWebサーバ間でデータを安全にやり取りするための業界標準プロトコルとして使用されている。
OSI基本参照モデルのトランスポート層で動作するので、上位のアプリケーション層のプログラムから意識することなく利用できる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 710
<s>
title: SVG
category: テクノロジ系
text: 
Scalable Vector Graphics
ベクター形式の画像やイメージ，テキストなどの2次元CDをXMLで表現するための規格。
画像ファイルと異なりテキスト形式で記述するため、作成に専用のアプリケーションを必要とすることもありません。またJavascriptなどでも容易に操作することができるためWebページとの親和性が高く、HTML5でインラインSVGがサポートされたこともあり今後の活躍が期待される。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 711
<s>
title: SWOT分析
category: ストラテジ系
text: 

企業の置かれている経営環境を分析し、今後の戦略立案に活かす手法のひとつ。
「SWOT」は、
S
･･･Strength(強み)
W
･･･Weakness(弱み・弱点)
O
･･･Opportunity(機会)
T
･･･Threat(脅威)
のように各単語の頭文字をとったもので、この中で強みと弱みは企業の内部要因、機会と脅威は外部環境要因に分類される。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 712
<s>
title: SaaS
category: ストラテジ系
text: 
Software as a Service
専門の事業者が運用するサービスをネットワーク(インターネット)経由で利用する形態。自分の企業でシステムを構築する比べて、時間と費用を大幅に節約することができる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 713
<s>
title: SoC
category: テクノロジ系
text: 
System on a Chip
一つの半導体チップ上にシステムに必要な一連の機能を集積する回路の設計方法。SoCには、１．占有面積の削減、２．高速化、３．低消費電力化、４、コスト削減 などのメリットがあるとされている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 714
<s>
title: TA
category: テクノロジ系
text: 
Terminal Adapter
PCやアナログ電話など，そのままではISDNに接続できない通信機器をISDNに接続するための信号変換を行う機器。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 715
<s>
title: TCO
category: テクノロジ系
text: 
Total Cost of Ownership
ある設備・システムなどにかかわる、購入から廃棄までに必要な時間と支出の総計金額を表す。またTCOは、システム開発やハードウェア導入，ソフトウェアの導入など初期投資に必要となるイニシャルコストと、運用・保守・教育・アップグレードなど維持管理に必要となるランニングコストに分類することができる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 716
<s>
title: TCP/IP
category: テクノロジ系
text: 

インターネットやLANなどで標準的に使われている、あらゆるコンピュータや異なるOSで相互に通信ことを可能にする通信規格。核となる2つのプロトコル TCP(Transmission Control Protocol)とIP(Internet Protocol)からこのような名称が付けられている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 717
<s>
title: TCP
category: テクノロジ系
text: 
Transmission Control Protocol
TCP/IPのネットワークにおいて送達管理や、伝送管理などの機能を持つコネクション型プロトコル。
OSI基本参照モデルのトランスポート層に位置する。
SYNパケットとACKパケットのやり取りによってコネクション確立を行う3ウェイハンドシェイクを行う。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 718
<s>
title: TOB
category: ストラテジ系
text: 
TakeOver Bid｜公開株式買付け
ある株式会社の株式等の買付けを「買付け期間・買取り株数・価格」を公告し、不特定多数の株主から株式市場外で株式等を買い集める制度のこと。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 719
<s>
title: TOC
category: ストラテジ系
text: 
Theory Of Constrants｜制約条件の理論
工程の中でボトルネックになっている部分を特定し、その部分を重点的に改善することで収益を最大化することを目的とする理論体系。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 720
<s>
title: TQC
category: ストラテジ系
text: 
Total Quality Control
製造部門に対して適用された品質管理の手法であるQC(Quality Control)を、これを製造部門以外（設計部門、購買部門、営業部門、マーケティング部門、アフターサービス部門、etc）に適用し、体系化したもの。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 721
<s>
title: TQM
category: ストラテジ系
text: 
Total Quality Management
TQC(Total Quality Control)で提唱された統一された品質管理目標を経営戦略に対して適用した考え方。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 722
<s>
title: Telnet
category: テクノロジ系
text: 
Telecommunication Network
端末からホストコンピュータにログインして遠隔操作を行うためのプロトコル。やり取りされるデータがネットワーク中を平文で流れるため、代わって暗号化機能を持つSSHの利用が普及している。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 723
<s>
title: UDDI
category: テクノロジ系
text: 
Universal Description, Discovery and Integration
Webサービス公開者が公開UDDIレジストリにWebサービス情報を登録し、利用者はUDDIレジストリを検索し目的のWebサービスを探し出すことができるWebサービス用の検索システム。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 724
<s>
title: UDP
category: テクノロジ系
text: 
User Datagram Protocol
TCP/IPの通信処理で使われる伝送制御プロトコルのひとつ。TCPと違い
コネクションレス型
の通信を実現する。送受されるパケットにコネクションの情報がない分だけTCPと比べデータ比率は高まるため、途中でデータが抜け落ちても問題が少ない音声や画像のストリーム形式での配信などで使用されている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 725
<s>
title: UML
category: テクノロジ系
features: 
 - 構造図: システムの静的な構造をモデルで表現する。
クラス図，コンポジット構造図，コンポーネント図，配置図，オブジェクト図，パッケージ図
 - 振る舞い図: システムの振る舞いをモデルで表現する。
アクティビティ図，ユースケース図，シーケンス図，インタラクション概念図，コラボレーション図，タイミング図，ステートマシン図
<e>
------------------------------------------------------------
num: 726
<s>
title: UPS
category: マネジメント系
text: 
Uninterruptible Power Supply
落雷などによる突発的な停電発生したときに自家発電装置が電源を供給し始めるまでの間、サーバに電源を供給する役目をもつ機器。機器内部に電気を蓄えていて、電源の瞬断時にシステムを安全に終了する時間を与えてくれたり、自家発電装置による電源供給までの間つなぎの役目を果たす。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 727
<s>
title: URL
category: テクノロジ系
text: 
Uniform Resource Locator
WebサイトやWeb上のリソース(画像やファイル)のアドレス(住所)のこと。通常はHTMLやその他のリソースの位置情報(サーバのホスト名(ドメイン)，ディレクトリ名，ファイル名)だけを指定するが、通信に使用するプロトコル名，使用するポート番号なども合わせて記述・指定することできる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 728
<s>
title: USB
category: テクノロジ系
text: 
Universal Serial Bus
現在最も普及している周辺機器接続のためのインターフェイス。シリアルバス規格のひとつであり、主な特徴として、ハブを使うことで最大127台まで接続可能、ホットプラグ・プラグアンドプレイが可能、バスパワー方式に対応しており小電力のデバイスならコードを介して電源供給が可能なことなどが挙げられる。
データ転送速度は、USB1.0が12Mbps, USB2.0で480Mbps, 最新のUSB3.0では5Gbpsとなり給電能力も強化されている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 729
<s>
title: Unicode
category: ストラテジ系
text: 
ユニコード
世界の主要な言語で使われている文字を共通の文字集合で表現することを目指した文字コードで、1文字を2バイト以上で表現する。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 730
<s>
title: VBScript
category: テクノロジ系
text: 
Visual Basic Scripting Edition
Microsoft Windows上やInternet Information Server (IIS)上で動作するスクリプト言語で、サーバ側・クライアント側両方で動作可能な仕様となっている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 731
<s>
title: VLIW
category: テクノロジ系
text: 
Very Long Instruction Word
プログラムのコンパイル時に依存関係のない複数の命令を１つの複合命令とし、同時に実行させる手法
通常のパイプライン処理では、命令の依存関係などをCPUが判断しながら実行する。あらかじめ依存関係のない複合命令になっているのでCPUのオーバーヘッドが減り高速化が可能となるが、ソースコードからプログラムを作成するコンパイラの設計はその分難しくなる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 732
<s>
title: VPN
category: テクノロジ系
text: 
Virtual Private Network
多数の加入者が共用する公衆回線で接続された拠点間の通信において、認証及び暗号化と復号によって仮想的な専用回線を構築し、通信の安全性を確保する技術。公衆回線を利用するので専用回線を敷設するのに比べコストを低く抑えることが可能である。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 733
<s>
title: VoIP
category: テクノロジ系
text: 
Voice over Internet Protocol，ボイップ
音声を各種符号化方式で圧縮しパケットに変換した上でIP（Internet Protocol: インターネットプロトコル）ネットワークでリアルタイム伝送する技術。
IP電話は、電話網の一部もしくは全てにVoIP技術を利用する電話サービス。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 734
<s>
title: WAF
category: テクノロジ系
text: 
Web Application Firewall
パケットフィルタ型ファイアウォールは、通過するパケットのIPアドレスとポート番号を見て通過の可否を判断するが、XSSやSQLジャンクション，OSコマンドインジェクションなど正常なHTTPポート(80番)を通じて仕掛けられた攻撃は防ぐことができない。WAFは通過するパケットのIPアドレスやポート番号だけでなくペイロード部(データ部分)をチェックすることで、ウェブアプリケーションに対するこれらの攻撃を検知し、遮断することが可能なファイアウォールである。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 735
<s>
title: WBS
category: マネジメント系
text: 
Work Breakdown Structure
プロジェクトにおいて作成される要素成果物を基準に、全体の作業を各作業レベルまで細分化しトップダウン的に階層化して表した図。各作業に内容・日程・目標を設定することでプロジェクト管理をしやすくする目的で作成される。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 736
<s>
title: WEP
category: テクノロジ系
text: 
Wired Equivalent Privacy
IEEE802.11無線ネットワークでRC4アルゴリズムを用いて暗号化通信を行うための機能。容易に解読可能であるため現在では使用されていない。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 737
<s>
title: WOL
category: マネジメント系
text: 
Wake on LAN
コンピュータネットワーク（主にLAN）に繋がっているコンピュータの電源操作（投入、シャットダウンなど）を遠隔で操作する技術あるいはその行為をいう。
ただし、Wake On LANを使うにはマザーボード、ネットワークカード、BIOS、OSなどがWake On LANに対応している必要があるため、設置には大きな問題が生じる場合がある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 738
<s>
title: WPA
category: テクノロジ系
text: 
Wi-Fi Protected Access
無線LANの業界団体Wi-Fi Allianceが2002年10月に発表した無線LANの暗号化方式。WEPを強化したTKIP(Temporal Key Integrity Protocol)を採用することでセキュリティを高めている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 739
<s>
title: WSCI
category: テクノロジ系
text: 
Web Service Choreography Interface
Sun Microsystemsなど4社が発表した複数のWebサービスが相互作用する際のメッセージの流れを記述するためのXMLベースの規格。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 740
<s>
title: WSDL
category: テクノロジ系
text: 
Web Services Description Language
Webサービスのデータ型や機能、及び利用方法・要求方法をXML形式で記述するため言語仕様のこと。標準化された形式で記述することで、情報のやり取りや検索を可能にしている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 741
<s>
title: WUSB
category: テクノロジ系
text: 
Wireless Universal Serial Bus
コンピュータ用の無線接続の通信技術のひとつである有線のUSBを拡張し、速度と安全性を確保しながら無線の使いやすさも取り入れたインターフェイス。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 742
<s>
title: WWW
category: テクノロジ系
text: 
World Wide Web
インターネット上で提供されるハイパーテキストシステム。単にWeb（ウェブ）と呼ばれることも多い。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 743
<s>
title: Web2.0
category: テクノロジ系
text: 
ウェブ にてんれい(ゼロ)
2000年代中頃以降における、ウェブの新しい利用法で、情報の送り手と受け手が固定され、送り手から受け手への一方的な流れであった従来の状態が、送り手と受け手が流動化し、誰でもがウェブを通して情報を発信できるように変化したWebの利用状態を表わす言葉。
Web2.0の例としては巨大掲示板、SNS、ブログなどがある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 744
<s>
title: Webカメラ
category: テクノロジ系
text: 
Web Camera
インターネットなどを介して撮影された画像や映像にアクセスできるリアルタイムカメラのこと。PCと接続することでテレビ電話やビデオチャットをすることができるようになる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 745
<s>
title: Webビーコン
category: テクノロジ系
text: 
Web Beacon
Web標識という意味。Webページに埋め込んだ見えないほどの小さな画像の表示回数などにより利用者のページ遷移などの情報を得る。その情報をもとにアクセス解析などを行う。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 746
<s>
title: Wi-Fi
category: テクノロジ系
text: 
wireless fidelity，ワイファイ
無線LANの通信規格であるIEEE 802.11a/IEEE 802.11bを利用した無線機器間の相互接続性が業界団体「Wi-Fi Alliance」に認証されたことを示す名称。ノートパソコンのほかにもニンテンドーDSやPSPなどの携帯ゲーム機，音楽プレイヤー，ディジタルカメラなどの家電製品にも搭載されている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 747
<s>
title: Wiki
category: テクノロジ系
text: 
ウィキ
複数の閲覧者がWebブラウザ上で自由に記事を追加・編集をすることでWebサイトを構築していくCMSの一つ。適正な運営を実現するためにパスワードによる制限や編集の凍結などの管理が行えるようになっている。最も有名なWikiサイトにWeb上の百科事典であるWikipediaがある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 748
<s>
title: XBRL
category: ストラテジ系
text: 
eXtensible Business Reporting Language
各種財務報告用の情報を電子化して作成・流通・利用できるように標準化されたXMLベースの言語。国内では日本公認会計士協会等が中心となって設立したXBRL Japanが作成、普及、啓蒙活動を行っており、2005年7月20日にJIS化(JIS X 7206)されている。
XBRLに対応した代表的なシステムは国税庁のe-Tax(電子申告・電子納税システム 財務諸表部分に使用)など。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 749
<s>
title: XLink
category: テクノロジ系
text: 
XML Linking Language
XMLドキュメント同士のリンクを定義するための仕様。HTMLのハイパーリンクのXML版のようなものだが、それに加えて、双方向のリンクが可能、ドキュメントと独立してリンクの記述が可能などの特徴を持つ。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 750
<s>
title: XML
category: テクノロジ系
text: 
eXtensible Markup Language
ユーザが独自に定義したタグを用いて文書構造を記述するマークアップ言語。
HTMLが、Webページを記述するための言語であるのに対して、XMLは、データ交換のための汎用のデータ形式である。HTMLで使用するタグはあらかじめ定義済みのタグのみであるが、
XMLではユーザが新しくタグや属性を定義・使用することが可能
になっている。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 751
<s>
title: XSLT
category: テクノロジ系
text: 
Extensible Stylesheet Language Transformation
XMLをその構造を基に、他のXMLやHTMLに変換するための一種のスクリプト・言語仕様のことで、記述されたXSLT文書を「スタイルシート」、XSLTによる変換を実行するためのソフトを「XSLTプロセッサ」と言う。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 752
<s>
title: XSS
category: テクノロジ系
text: 
クロスサイトスクリプティング|Cross Site Scripting
動的にWebページを生成するアプリケーションのセキュリティ上の不備を意図的に利用して、悪意のあるスクリプトを混入させることで、攻撃者が仕込んだ操作を実行させたり、別のサイトを横断してユーザのクッキーや個人情報を盗んだりする攻撃手法。XSSの脆弱性があるWebアプリケーションでは上記以外にも、偽の画面に書き換えられてフィッシング用に悪用されたり、Webアプリケーションの機能を想定外に利用されたりといった被害が発生する可能性がある。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 753
<s>
title: 2分探索木
category: テクノロジ系
text: 

2分木の各節にデータをもたせることで探索を行えるようにした木。各節がもつデータは「その節から出る左部分木にあるどのデータよりも大きく、右部分木のどのデータよりも小さい」という条件があり、これを利用して効率的にデータを探索することができる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 754
<s>
title: 2分探索法
category: テクノロジ系
text: 

要素が昇順または降順に整列された集合に対して、探索範囲の中央に位置する値と探索する値を比較し、探索する値の方が小さければ目的の値は範囲の先頭から中央までに、探索する値の方が大きければ目的の値は範囲の中央から最後までに存在すると判断して、次回は探索範囲を1／2に狭めて探索することを再帰的に繰返すことで目的のデータを探索するアルゴリズム。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 755
<s>
title: 2相コミットメント
category: テクノロジ系
text: 

トランザクションを、他のサイトに更新可能かどうかを確認する第1フェーズと、更新を確定する第2フェーズに分け、各サイトのトランザクションをコミットもロールバックも可能な中間状態(セキュア状態)にした後、全サイトがコミットできる場合だけトランザクションをコミットするという方法で分散データベース環境でのトランザクションの原子性・一貫性を保証する手法。
具体的には、コミットの調整を行う1つのノードを「調停者」、ネットワーク上の他のノードを「参加者」として、次の手順でコミットが行われる。
調停者となったノードはネットワーク上の他のノードにコミットの可否を問い合わせる。
全参加者からコミットの合意を得られた場合は、全参加者にコミットの実行要求を発行する。コミットの停止を応答した参加者がいた場合は、全参加者にロールバックの実行要求を発行する。
各参加者は、コミット(またはロールバック)の完了とともに調停者に処理完了のメッセージを送る。
調停者が、全参加者からの処理要求メッセージを受け取り、トランザクションの完了となる。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 756
<s>
title: 3C分析
category: ストラテジ系
text: 

マーケティング分析に必要不可欠な3要素、顧客(Customer)，自社(Company)，競合他社(Competitor)について自社の置かれている状況を分析する手法。
<e>
------------------------------------------------------------
num: 757
<s>
title: 3PL
category: ストラテジ系
text: 
third-party logistics
ある企業の物流の全部または一部を第三者企業が受託することで実現する物流業務形態の一つのこと。
荷主側からみると、物流のための設備や資源を整備する必要なく、外部の資源を有効利用して効率的な物流が期待できる点がメリットである。逆に3PL事業者すればすでに自社で保有している資源を外部の企業に開放することで少ない投資で増益を期待できる点がメリットになる。この双方の利益の一致によりこのような業務形態が実現している。
<e>
------------------------------------------------------------
